<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2017-01-12T16:03:49+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt/>
      <editionStmt/>
      <publicationStmt>
        <availability status="restricted"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc/>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation/>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>DIZIONARI MITOLOGICI ITALIANI</head>
      <p/>
      <div>
        <head>1754-57. <hi rend="sc">Banier, A., Ginori, M. M., Cimarelli, B., Alfaro, G., Alloja</hi>, G., <hi rend="i">La mitologia, e le favole spiegate colla storia.</hi></head>
        <p>Banier, A., Ginori, M. M., Cimarelli, B., Alfaro, G., Alloja, G. (1754-57 ; t. IV nel 1758, t. V nel 1764). <hi rend="i">La mitologia, e le favole spiegate colla storia</hi>, Napoli, Pellecchia.</p>
        <p/>
      </div>
      <div>
        <head>1755 [EP 1745] <hi rend="sc">Rigord, F. X.</hi>, <hi rend="i">Cognizione della mitologia per via di dialogo</hi>.</head>
        <p>Rigord, F. X. (1755). <hi rend="i">Cognizione della mitologia per via di dialogo: Accresciuta de’ passi di storia che servito hanno di fondamento a tutto il sistema della favola. Aggiuntovi un piccolo dizionario mitologico per uso più facile de’ studenti. Traduzione dalla terza edizione francese</hi>, Venezia, M. Carnioni. / Bassano, Remondini.</p>
        <p><hi rend="b">Réeditions</hi> :1755, 1767, 1795, 1799, 1813, 1817, 1822, 1832.</p>
        <p><hi rend="b">URL</hi> ………</p>
      </div>
      <div>
        <head>1755-58 <hi rend="sc">Claustre, A., Baratti,</hi> A., <hi rend="i">Dizionario mitologico.</hi></head>
        <p>Claustre, A., Baratti, A. (1755-58). <hi rend="i">Dizionario mitologico: ovvero della favola, poetico, storico ec. in cui esattamente si spiega l’origine degli dei, de’ semidei, e degli eroi dell’antico gentilesimo, i misteri, i dogmi, il culto, i sacrifizj, i giuochi, le feste, e tutto ciò che appartiene alla religione de’ Gentili</hi>, Venezia, Ferrarin.</p>
        <p><hi rend="b">Réeditions</hi> : 1776.</p>
        <p><hi rend="b">URL</hi>………</p>
        <p/>
        <p/>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Pasini, G. (1757) [EP 1742, Torino, Stamperia Reale]. <hi rend="i">Dizionario delle favole per uso delle scuole d’Italia: ove compendiosamente decrivesi tutto ciò ch’è necessario, non solo alla intelligenza de’ poeti, ma de’ quadri ancora, e delle statue i di cui soggetti sono cavati della storia poetica</hi>, Venezia, G. Novelli.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Ripa, C. (1764-67) [EP 1593, Roma, Gigliotti]. <hi rend="i">Iconologia del Cavaliere Cesare Ripa Perugino notabilmente accresciuta d’Immagini, di Annotazioni, e di Fatti dall’Abate Cesare Orlandi, Patrizio di Città della Pieve e Accademico Augusto</hi>, Perugia, Costantini.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">_____ (1793<hi rend="sup">2</hi>) <hi rend="i">Dizionario mitologico ovvero delle favole: ricavate dalla poetica istoria per istruzione della gioventù: divisa in due parti</hi>, Roma, a spese di M. Nicoli, mercante di libri a Montecitorio.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Peretti, D., Cartolaro, M. N., (1796) <hi rend="i">Supplemento al dizionario mitologico ovvero delle favole: ricavate dalla poetica istoria per istruzione della gioventù e per dare piacere a dilettanti di poesia, pittura, e scultura</hi>, Roma, Ospizio Apost. di S. Michele presso D. Petretti.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">_____ (1796). <hi rend="i">Conoscenza della mitologia divisa in dimande e per risposte, accresciuta de’ tratti di Storia che servono di fondamento a tutto il sistema della Favola, con una tavola comodissima</hi>, Napoli, Manfredi.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Chompré, P., Millin A.-L., Masucco, C., (1804). <hi rend="i">Dizionario portatile delle favole: per l’intelligenza de’ poeti, delle pitture, delle statue, delle sculture, delle medaglie e degli altri monumenti spettanti alla mitologia</hi>, Bassano del Grappa, Remondini. [1807, 1824]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Fontanella, F. (1806). <hi rend="i">Corso di Mitologia, utilissimo agli amatori della poesia, pittura, scultura etc</hi>., Venezia, S. Occhi.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Guigniaut, J.-D., (1807). <hi rend="i">Supplimento al dizionario delle favole di L. M. Millin, il quale oltre gli articoli mitologici aggiunti contiene particolarmente l’iconologia a comodo de’ poeti, pittori e.c.</hi>, Piacenza, Majno.</p>
        <p rend="margin hanging">_____ (1807). <hi rend="i">Dizionario delle favole per uso delle scuole d’Italia, ove compendiosamente descrivesi tutto ciò che è necessario, non solo alla intelligenza dei poeti, ma dei quadri ancora, e delle statue, i di cui soggetti sono cavati dalla storia politica</hi>, Venezia, Gnoato.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">_____ (1807). <hi rend="i">Dizionario delle favole necessario alla intelligenza de’ poeti non che de’ quadri e delle statue i cui soggetti sono cavati dalla mitologia</hi>. Venezia, Negri.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Buonsanti, V. (1808). <hi rend="i">Etica iconologica: Per formare il cuore de’ giovanetti. Ed. formata sull’ottava di Napoli migliorata e corretta dall’autore</hi>, Milano, Lampato. [1813, 1822<hi rend="sup">6</hi>, 1840]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Noël, F., Pozzoli, G., Romani, F., Peracchi (1809-25). <hi rend="i">Dizionario d’ogni mitologia e antichità, incominciato da Girolamo Pozzoli sulle tracce del dizionario della favola di Fr. Noël, continuato ed ampliato dal prof. Felice Romani e dal dr. Antonio Peracchi</hi>, Milano, Battelli e Fanfani.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Soave, F. (1810). <hi rend="i">Mitologia, ossia, Esposizione delle favole e descrizione dei riti religiosi dei gentili, delle loro feste e dei loro giuochi: coll’aggiunta di un transunto delle Metamorfosi d’Ovidio : opera postuma</hi>, Vigevano, Tipografia di Vigevano. [1812, 1816, 1820, 1822, 1830, 1836, 1856]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Chompré, P. (1814). <hi rend="i">Dizionario delle favole per uso delle scuole d’Italia: ove compendiosamente descrivesi tutto ciò che è necessario non solo alla intelligenza de’ poeti, ma de’ quadri ancora, e delle statue, i di cui soggetti sono cavati dalla storia poetica</hi>, Milano, Silvestri. [1815, 1820, 1824, 1829, 1843, 1845]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">J.-B.-A. B., Rossi, F. (1816<hi rend="sup">2</hi>). <hi rend="i">Dizionario mitologico ad uso di giovanetti</hi>, Napoli, Coda.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Tomeo, F. (1817). <hi rend="i">Continuazione del corso di mitologia elementare che racchiude un breve trattato sulle divinità favolose adorate dai napoletani ne’ secoli vetusti : per uso de’ collegi della capitale e del regno</hi>, Napoli, Giovanni de Bonis. [1824-5<hi rend="sup">2ediz.</hi> <hi rend="i">Seconda edizione corretta ed accresciuta dall’autore, e colla giunta di un trattato delle antiche favolose divinità proprie de’ Napoletani</hi>]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Piciarelli, C. (1819). <hi rend="i">Compendio di mitologia tratto dalle metamorfosi d’Ovidio</hi>, Milano, Ubicini.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Pistrucci, F., Sergent-Marceau, A. F. (1819-21). <hi rend="i">Iconologia, ovvero immagini di tutte le cose principali a cui l’umano talento ha finto un corpo. Colla traduzione Francese di Sergent Marçeau</hi>, Milano, Tosi.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">_____ (1819-27) <hi rend="i">Dizionario della favola o mitologia greca, latina, egizia, celtica, persiana, siriaca, indiana, chinese, maomettana, rabbinica, slava, scandinava, affricana, americana, araba, iconologica, cabalistica ecc., ecc.</hi>, Milano, Batelli e Fanfani.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Tressan, M.-E. L. (1820-21). <hi rend="i">La mitologia a confronto colla storia</hi>, Lodi, Orcesi. [1852]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">_____ (1820-22) <hi rend="i">Dizionario etimologico-scientifico diviso in tre parti: La prima comprende le voci usate in letteratura, in metafisica ed in giurisprudenza; la seconda i termini della fisica, chimica, mathematica, astronomia, botanica e geografia; e l’ultima quelli della storia e della mitologia</hi>, Verona, Dalla Società Tipografica Editrice.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Visconti, E. Q., Labus, G. (1823-5). <hi rend="i">Iconografia greca</hi>. Milano, Editori.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">_____ (1825). <hi rend="i">Corredo di notizie di storia sacra, di storia romana, di geografia, di sfera e di altre cognizioni generali delle scienze tutte e di più un breve e purgato Dizionario mitologico: Adattate all’intelligenza dei fanciulli e fatto per i luoghi di educazione</hi>, Siena, Porri.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Epifania, A. (1827). <hi rend="i">Trattato elementare di mitologia universale. Diviso in tre parti. Nella prima si contiene la mitologia de’ Caldei, Fenicii ed Egizii. Nella seconda quella de’ Greci; e nella terza quella de’ Romani, Cartaginesi, Siciliani, Napoletani, Spagnuoli, Galli e Germani</hi>, Napoli, Tipografia dell’Osservatore Medico.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Vanzon, C. A. (1828-44). <hi rend="i">Dizionario universale della lingua italiana, ed insieme di geografia (antica e moderna), mitologia, storia (sacra, politica ed ecclesiastica): Preceduto da una esposizione grammaticale ragionata della lingua italiana</hi>, Livorno, Sardi.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Conchetti, C. (1829). <hi rend="i">Dizionario mitologico-florico in cui trattasi delle Deità ed Eroi del Paganismo, degli attributi sotto dei quali certi Enti morali vengono rappresentati, e di alcuni nomini illustri</hi>, Smirne.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Sicca, A. (1831). <hi rend="i">Breve dizionario di mitologia: Compilato sui migliori autori</hi>, Padova, Minerva. [1843, 1845, 1846, 1853]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Testi, A. (1831). <hi rend="i">Mitologia ad uso della gioventù</hi>, Milano, Fanfani. [1850]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Inghirami, F. (1833-37). <hi rend="i">Pitture di vasi fittili esibite per servire di studio alla mitologia ed alla storia degli antichi popoli</hi>, Fiesole, Tipografia Fiesolana. [1852]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Capello, L. (1837). <hi rend="i">Dizionario mitologico di tutti i popoli, e sue relazioni colla storia</hi>, Torino, Pomba.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Odolant-Desnos, J. (1837). <hi rend="i">La Mitologia descritta e dipinta ossia Istoria metodica Universale dei falsi numi</hi>, Torino, Fodratti. [1847]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Tardieu-Denesle, H., Lissoni, A. (1838). <hi rend="i">Nuova mitologia della gioventù esposta in dialogo nella quale è detto tutto ciò che può essere insegnato a’ giovani d’entrambi i sessi: Con la giunta della vita compendiata de’ poeti che hanno co’ loro scritti contribuito maggiormente a far conoscere la mitologia, gli emblemi de’ fiori e de’ colori e i simboli degli animali</hi>, Milano, Silvestri.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">_____ (1838) <hi rend="i">Trattato della mitologia elementare, compilato dall’abate Matteo Carpino per via di dialogo, per uso della gioventù studiosa dell’uno e dell’altro sesso</hi>, Napoli, Società Filomatica.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">_____ (1838) <hi rend="i">Biografia universale antica e moderna, parte mitologica ; ossia storia per ordine d’alfabeto de’ personaggi de’ tempi eroici e delle deità greche, italiche, egizie, indiane, giapponesi, scandinave, celtiche, messicane ec. Opera affatto nuova compilata in Francia da Parisot, e per la prima volta recata in italiano</hi>, Venezia, Missiaglia.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Guattani, G. A. (1838-9). <hi rend="i">Lezioni di storia, mitologia e costumi ad uso di coloro che si dedicano alle arti del disegno dettate agli alumni delle scuole della Pontificia Accademia Romana di S. Luca delle belle arti: Prima edizione corredata da qualche nota : Vol. 1-3</hi>, Roma, Puccinelli.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Zanotto, F. (1840). <hi rend="i">Dizionario pittoresco di ogni mitologia d’antichità, d’iconologia e delle favole del Medio Evo: Necessario ad ogni studioso ed artista, per la intelligenza de’ poeti e delle opere di belle arti; per conoscere l’origine ed il culto d’ogni religione, i simboli di ogni vizio e virtù ; gli usi, i costumi, le fabbriche d’ogni popolo antico, e le credenze superstiziose</hi>, Venezia, Antonelli.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Fleury, L., Raimondo, G. (1841). <hi rend="i">La mitologia raccontata ai fanciulli</hi>, Venezia, Santini e figlio. [1850, 1852, 1853, 1855]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Noël, F.-J.-M., Chapsal, C.-P., Thouar, P. (1841). <hi rend="i">Corso di mitologia, o, Storia delle divinità e degli eroi del paganesimo: Per la spiegazione dei classici e dei monumenti di belle arti</hi>. Firenze, Ricordi e Jouhaud. [1854<hi rend="sup">2ediz.</hi>; 1861, 1864<hi rend="sup">3ediz.</hi>, 1886<hi rend="sup">7</hi>, 1901]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Salomone, A. (1841). <hi rend="i">Mitologia iconologica, ossia ritratti delle pagane deità, effigiati, sviluppati ed espressi per uso del Seminario cavese del rev. Andrea Salomone, colla giunta delle istituzioni poetiche dello stesso autore</hi>, Napoli, Del Vecchio, 1841.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Villarosa, F. S., (1841). <hi rend="i">Dizionario mitologico-storico-poetico, tratto da vari dizionari, illustrato e arricchito di moltissimi altri vocaboli, compilato per cura dell’avvocato F.S. Villarosa</hi>, Napoli, Vanspandoch. [1852]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging"><hi rend="i">_____</hi> (1841). <hi rend="i">Nuovo trattato di mitologia ad uso delle scuole</hi>, Siena, Ferri.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging"><hi rend="i">_____</hi> (1846-50). <hi rend="i">Manuale di scienze ed arti, ossia repertorio metodico di storia universale, usi e costumi, mitologia, archeologia, etc. adattato alla comune intelligenza</hi>, Firenze, a spese di una società editrice.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Berti, C. (1849). <hi rend="i">Catechismo di mitologia necessario per intendere i poeti e gli antichi classici: Tradotto dall’inglese</hi>. Siena, R. Istituto toscano dei sordo-muti. [1859, 1875]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Durante, A. M. (1853). <hi rend="i">Compendio della mitologia pe’ giovanetti del sacerdote Antonio Maria Durante</hi>, Napoli, Festa. [<hi rend="color_FF0000">Nella prefazione dice che ha dato alle stampe da qualche anno la sua Mitologia, di cui fa ora il compendio</hi>]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Pozzoli, G. (1853). <hi rend="i">Gran dizionario della mitologia di tutti i popoli</hi>, Milano, Pirotta.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Leoni, N. (1855). <hi rend="i">Della interpretazione de’ miti e simboli eterodossi per lo intendimento della mitologia</hi>. Napoli, Priggiobba.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Niccolini, G. B., (1855). <hi rend="i">Lezioni di mitologia ad uso degli artisti, dette da Giovan Battista Niccolini nella Reale Accademia delle belle arti in Firenze nell’anno 1807-8</hi>, Firenze, Barbera, Bianchi e Comp. [1871, 1880]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Noël, F., Chompré, P. (1855). <hi rend="i">Dizionario delle favole: tradotto per uso delle scuole d’Italia, corredato da 52 figure allusive</hi>, Milano, Carrara. [1900 <hi rend="color_FF0000">(<hi rend="i">Corso di mitologia: Divinità ed eroi del paganesimo per lo studio delle opere classiche</hi>, Milano, Somaschini)</hi>, 1920]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Fava, A. (1856). <hi rend="i">Dizionario universale storico-mitologico-geografico</hi>, Torino ; C.T. Editore.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Morgigni, A. (1860<hi rend="sup">3</hi>). <hi rend="i">Compendio di mitologia ad uso delle scuole elementari</hi>, Napoli, Morano. [1867, 1872]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Bilotta, C. (1863). <hi rend="i">Sunto delle principali cognizioni della mitologia</hi>, Napoli, Ricci.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Stoll, H. W.,  Fornaciari, R. (1865). <hi rend="i">Manuale della religione e mitologia dei Greci e Romani ad uso dei ginnasi di Enrico Guglielmo Stoll. Tradotto per la prima volta dal tedesco col consenso dell’autore dal prof. Raffaello Fornaciari</hi>, Firenze, Paggi. [1866, 1874<hi rend="sup">2</hi>, 1882, 1883, 1896]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Girard, G. (1868). <hi rend="i">Elementi di mitologia</hi>.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Durante, A. (1869). <hi rend="i">Compendio della mitologia pe’ giovanetti</hi>.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Geruzet, E. (1870). <hi rend="i">Breve corso mitologico, che comprende la mitologia greca e romana, ecc.</hi></p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Linguisti, A. (1872). <hi rend="i">I miti e i poeti greci e particolarmente Omero nell’Odissea</hi>.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Altavilla, R. (1874). <hi rend="i">La mitologia in brevi racconti esposta ai giovinetti</hi>, Milano, Agnelli. [1926 <hi rend="color_FF0000">con co-autore o revisore Lupati</hi>]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Benucci, C. (1874). <hi rend="i">Ristretto analitico del dizionario della favola, suddiviso in articoli posti in ordine alfabetico, con notizie, ragguagli e annotazioni, tolte dai più accreditati scrittori storici, cronisti e poeti, antichi e moderni</hi>, Napoli, Partenopeo.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Pescatori, C. (1874). <hi rend="i">La mitologia greca e romana: Dichiarazione non solo de’ greci e de’ latini poeti ma degl’italiani e d’altre nazioni e di molte locuzioni viventi tuttavia nel comune linguaggio; in uso delle scuole e di ogni colta persona</hi>, Firenze, Gazetta d’Italia.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging"><hi rend="i">_____</hi> (1875) <hi rend="i">Nuovo dizionario di mitologia</hi>, Milano, Barbini.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Strafforello, G., Treves, E. (1878). <hi rend="i">Dizionario universale di geografia, storia e biografia compilato da Gustavo Strafforello ed Emilio Treves: Storia propriamente detta ... Biografia universale ... Mitologia ... Geografia antica e moderna</hi>, Milano, Fratelli Treves. [1882]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Fabre, A. (1882). <hi rend="i">Dizionarietto della mitologia dei Greci, Romani, Egizi, Galli, Indiani, Persiani, Scandinavi e d’alcuni popoli dell’ America</hi>, Torino, Salesiana. [1888<hi rend="sup">4</hi><hi rend="i"> (Dizionarietto della mitologia greca e romana, ad uso della onesta gioventù: Con un’appendice sulle principali divinità di altri popoli</hi>), 1895, 1899, 1902, 1904, 1914, 1947]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Melzi, G. B. (1882). <hi rend="i">Nuovo vocabolario universale della lingua italiana, storico, geografico, scientifico, biografico, mitologico etc. che comprende 1° Vocabolario italiano... 2° Storia... 3° Biografia... 4° Geografia antica e moderna... 5° Mitologia</hi>, Milano, Fratelli Melzi.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Pendola, T. (1882). <hi rend="i">Lezioncine di mitologia per i giovinetti</hi>, Siena, Tipografia all’ins. di S. Bernardino. [CGLI 1883]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Tarducci, F. (1882<hi rend="sup">2</hi>). <hi rend="i">La mitologia classica, ridotto a libro di lettura continuato pei giovinetti</hi>.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Baude, L. (1883). <hi rend="i">Mitologia per i giovanetti</hi>. Milano: Treves.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">_____ Libreria antiquaria Hoepli, Galleria De Cristoforis. (1884). <hi rend="i">Letteratura popolare: Canti popolari, proverbi, leggende, dialetti, ecc. ... ; usi e costumi, mitologia, alchimia, magia, demonologia, magnetismo, facezie, curiosità letterarie ..., viaggi</hi>. Milano, Hoepli.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Faraglia, N. F., Maineri, B. E. (1884). <hi rend="i">Delle credenze religiose dei greci e dei latini. Manuale di mitologia</hi>, Napoli, Morano.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Viscera, I. (1884). <hi rend="i">Compendio di mitologia greca e romana: ad uso delle scuole per la interpretazione dei classici greci e latini</hi>, Torino, Paravia.</p>
        <p/>
        <p>Jouvency, G. (1889). <hi rend="i">Degli dèi e degli eroi: nozioni mitologiche</hi>.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Staurenghi, C. V. (1890). <hi rend="i">Dai primi romani e loro deità, foggie di vestire, armi, trionfi, giuochi, ai primi cristiani ed ai crociati, per la Quarta classe maschile e femminile e scuole serali</hi>, Milano, Vallardi,</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Danesi, A. G., Dal Lago, G. B. (1891). <hi rend="i">Mitologia greca e romana: Per ginnasi, licei, istituti tecnici e scuole universitarie di magistero con metodo comparativo dei miti indo-greco latini, secondo i nuovi studi</hi>, Palermo, Amenta. [1892]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Foresti, A. (1892). <hi rend="i">Mitologia greca</hi>, Milano, Hoepli.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Fanfani, P. (1895). <hi rend="i">Novissimo vocabolario della lingua Italiana: Scritta e parlata; compilato ... e riveduto; aggiuntovi in appendice, un dizionario di geografia moderna, e un compendio di mitologia</hi>, Napoli, Morano.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Pinelli, B., De Gubernatis, A. (1895-6). <hi rend="i">Mitologia illustrata da Bartolomeo Pinelli: Con introduzione e testo descrittivo di Angelo de Gubernatis</hi>, Roma, Maussier &amp; Maruca. [1896, 1897]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Sabatini, F. (1896). <hi rend="i">La mitologia popolare illustrata: Opera classica adorna da 50 composizioni artistiche</hi>, Roma, Perino.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Evelyn (1897). <hi rend="i">Gli dèi dell’Olimpo: racconti mitologici per fanciulli</hi>.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Ramorino, F. (1897). <hi rend="i">Mitologia classica illustrata: Con 91 incisioni</hi>. Milano, Hoepli. [1901, 1907<hi rend="sup">2</hi>, 1908<hi rend="sup">3</hi>, 1911<hi rend="sup">4</hi>, 1914<hi rend="sup">5</hi>, 1919<hi rend="sup">6</hi>, 1921<hi rend="sup">7</hi>, 1926<hi rend="sup">8</hi>, 1934<hi rend="sup">9</hi>, 1943<hi rend="sup">11</hi>, 1944, 1948, 1951<hi rend="sup">12</hi>]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Pestalozza, A. (1898). <hi rend="i">Breve compendio illustrato di mitologia dei diversi popoli</hi>. Milano, Perrella. [1911<hi rend="sup">5</hi>]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Bassi, D. (1900). <hi rend="i">Mitologia classica</hi>,  Milano, Vallardi. [1912 (<hi rend="i">ad uso delle scuole e delle persone colte</hi>, Firenze, Sansoni), 1917, 1919 (<hi rend="i">con 97 illustrazioni e IV tavole fuori testo</hi>), 1922, 1924]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Matarelli, A. (1900) <hi rend="i">Compendio di mitologia</hi>, Milano, Sonzogno.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Treves, E., Nicouline, V., Lavarello, G. (1900<hi rend="sup">2</hi>). <hi rend="i">Dei ed eroi: Mitologia greca e romana</hi>. Milano, Principato. [1950s, 1958<hi rend="sup">3</hi>, 1960s]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Orvieto, L. C. (19--). <hi rend="i">Gli eroi dell’antica Grecia</hi> [<hi rend="color_FF0000">1998, G. Cavassori, U. Fontana, Giunti</hi>]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Terzaghi, N. (19--). <hi rend="i">Miti e leggende del mondo greco-romano: Manuale di letture mitologiche ad uso delle scuole medie classiche</hi>, Palermo-Milano, Sandron. [1912, 1920s, 1938, 1940<hi rend="sup">5</hi>, 1947, 1948<hi rend="sup">8</hi>, 1949<hi rend="sup">10</hi>, 1950<hi rend="sup">11</hi>]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging"><hi rend="i">_____</hi> (19--) <hi rend="i">Dei &amp; miti: Dizionario di mitologia</hi>, La Spezia, Libritalia.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Falorsi, G. (1902). <hi rend="i">Mitologia</hi>. Livorno, Giusti. [1908<hi rend="sup">2</hi>, 1911<hi rend="sup">3</hi>, 1915<hi rend="sup">5</hi>, 1918]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Brunacci, A. (1902). <hi rend="i">Nuova enciclopedia: Storia antica e moderna, biografia, bibliografia, geografia, scienze, lettere, mitologia, varietà, ecc</hi>., Torino, Libreria salesiana.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Corio, L. (1908). <hi rend="i">Nuovo dizionario enciclopedico illustrato, contenente il vocabolario generale della lingua italiana più articoli speciali di storia, geografia, biografia, mitologia, archeologia, letteratura, scienze, arti per cura di Lodovico Corio, ed illustrato con appositi disegni da Carlo Agazzi</hi>. Milano, Sonzogno.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Zaghi, G. (1909). <hi rend="i">I principali elementi della mitologia</hi>, Milano, Società editrice milanese.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Evangelisti, A. (1910). <hi rend="i">Mitologia e leggenda eroica</hi>.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Orvieto, L. C. (1911). <hi rend="i">Storie della storia del mondo. Greche e barbare</hi>, Firenze, Bemporad. [1913, 1921<hi rend="sup">5</hi> (con 12 tavole), 1825<hi rend="sup">8</hi>, 1827<hi rend="sup">10</hi>, 1828<hi rend="sup">11</hi>, 1931<hi rend="sup">14</hi>, 1932<hi rend="sup">15</hi>, 1937<hi rend="sup">20</hi>, 1954, 1955, 1958]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Brunacci, A. (1913). <hi rend="i">Dizionario generale di cultura, tenuto a giorno dall’autore: mitologia, biografia (anche di personaggi viventi), storia, geografia, letteratura, belle arti, bibliografia, varietà, locuzioni latine, straniere e dialettali più in uso nella conversazione</hi>, Torino, Libreria Editrice Internazionale.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Vallini, C. (1913). <hi rend="i">Dizionario della mitologia classica</hi>.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Petrocchi, P. (1914). <hi rend="i">Piccolo dizionario universale: Contenente 1. Lingua italiana, regole principali di grammatica, d’ortografia e d’ortoepia ; vocabolario alfabetico ; dizioni, modi, sinonimi ; retta pronunzia segnata parola per parola ; 2. vocabolarietto di locuzioni latine e straniere spiegate ; 3. parte enciclopedica, lettere, scienze, arti, belle arti, biografia, bibliografia, geografia, mitologia, storia, statistica, ecc</hi>. Milano, Vallardi.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Pettinato, A. G. (1914) <hi rend="i">Dizionario mitologico dantesco</hi>. Fasc. 1.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Tincani, C. (1914). <hi rend="i">Tavole genealogiche della mitologia greco-romana: Ad uso delle scuole</hi>. Messina, Principato.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Chiara, B. (1915). <hi rend="i">La mitologia in trecento temi: Narrazione e interpretazione</hi>. Napoli, Bideri.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Chicco, M. (1917). <hi rend="i">Dizionarietto mitologico omerico-virgiliano</hi>.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Bianchi, E. (1918). <hi rend="i">Dizionarietto di mitologia e di coltura classica: Con un’appendice storica e con molte illustrazioni</hi>, Firenze, Sansoni. [1921, 1937, 1940]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Kingsley, C. (1919). <hi rend="i">Gli eroi: Leggende greche per i miei bambini. Tradotte dall’inglese da Costanza H.D. Giglioli-Stocker</hi>, Lanciano, R. Carabba. 1929, [1932].</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Di Lauro, P. (1920). <hi rend="i">Compendio di mitologia greca e latina</hi>, Firenze, Bemporad &amp; figlio. [1924<hi rend="sup">2</hi>]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Tocci, V., Guerri, M. B. (1920) <hi rend="i">Miti e verità: letture e riassunti storici ad uso delle scuole medie inferiori.</hi> Vol. 1.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Fumagalli, P., Moroni, A. (1922). <hi rend="i">Racconti mitologici ai bambini</hi>, Bologna, Zanichelli.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Petrocchi, P. (1922). <hi rend="i">Dizionario storico, geografico, mitologico</hi>, Milano, Vallardi. [1926<hi rend="sup">2</hi>]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Ronchetti, G. (1922). <hi rend="i">Dizionario illustrato dei simboli: Simboli, emblemi, attributi, allegorie, immagini degli Dei, ecc.: con 91 tavole</hi>, Milano, Hoepli. [1977, 1979, 1985, 1995].</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Alfani, A. (1924). <hi rend="i">Dizionario della lingua italiana: Corredato da prospetti grammaticali, da un dizionario mitologico e da brevi cenni sulla letteratura italiana con un indice dei principali scrittori : compilato ad uso delle scuole secondarie</hi>, Milano, Vallardi.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Calderini, A. (1924). <hi rend="i">La mitologia classica</hi>, Milano, Vallardi.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Macchioro, V. (1924). <hi rend="i">I racconti del pedagogo: Manuale di mitologia greco-romana per le scuole secondarie</hi>, Firenze, Vallecchi.</p>
        <p/>
        <p>Marchiandi, I. (1924). <hi rend="i">Trattatello di mitologia</hi>, Torino, Paravia.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Vanni, M. (1924). <hi rend="i">Breviario di mitologia con speciale riguardo alla greco-romana e illustrazioni dedotte da reliquie d’arte antica</hi>, Milano, Signorelli. [1925, 1936, 1942, 1950]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Evangelisti, A. (1925). <hi rend="i">Mitologia, epopea e storia secondo i programmi del R. Ginnasio: con un preambolo di geografia, con tratti illustrativi di grandi autori, con note di richiamo a opere d’arte</hi>, Bologna, Zanichelli.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Mottini, G. E. (1926). <hi rend="i">Mitologia greca e romana</hi>, Milano, Mondadori. [1928, 1930<hi rend="sup">5</hi>, 1932<hi rend="sup">9</hi>, 1937<hi rend="sup">15</hi>, 1938<hi rend="sup">18</hi>, 1941<hi rend="sup">21</hi>, 1943<hi rend="sup">23</hi>, 1947<hi rend="sup">26</hi>, 1952<hi rend="sup">34</hi> (riv. e ampl.), …]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Mai, A. (1926<hi rend="sup">2</hi>). <hi rend="i">Antichità greche e romane: Testo italiano per le scuole medie : mitologia e religione, istituzioni politiche e militari, vita pubblica e privata, civiltà greca e romana : con illustrazioni, tavole, quadri storici riassuntivi</hi>, Bergamo, Conti.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Bianchi, N. (1926). <hi rend="i">La vita pubblica e privata dei greci e dei romani: Piccolo dizionario di mitologia</hi>, Milano, Dante Alighieri. [1928<hi rend="sup">7</hi> (<hi rend="i">notevolmente ampl.</hi>), 1939<hi rend="sup">11</hi>]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Orvieto, L. (1928). <hi rend="i">Storia delle storie del mondo. Il natale di Roma</hi>, Firenze, Bemporad. [1935]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Palazzi, F. (1928). <hi rend="i">Piccolo dizionario di mitologia e antichità classiche</hi>, Mondadori, Milano. [1930 <hi rend="i">(con 130 illustrazioni in XIV tavole)</hi>, 1948, 1952, 1957 (<hi rend="i">nuova ed. riv. e ampl. con 200 illustrazioni</hi>), 1960, 1962<hi rend="sup">28</hi>…]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Ovidius, N. P., Pasquetti, G., D’Amico, O. G. (1929). <hi rend="i">Le metamorfosi e i fasti: Episodi scelti a illustrare la mitologia e la religione dei romani</hi>, Firenze, Le Monnier. [1934<hi rend="sup">3</hi>]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Fauri, G. (1930). <hi rend="i">La vera storia degli dèi: Ad uso delle scuole medie</hi>, Lanciano, Carabba.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Bassi, D. (1931). <hi rend="i">Miti e leggende del mondo classico: Per le classi superiori del ginnasio e le inferiori dell’istituto tecnico</hi>, Firenze, Sansoni.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Matarelli, A. (1933). <hi rend="i">Compendio di mitologia</hi>, Biblioteca del Popolo, Sonzogno, Milano. [CUBI]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Orvieto, L. (1933). <hi rend="i">Storia delle storie del mondo. La forza di Roma</hi>, Firenze, Bemporad. [1960<hi rend="sup">5</hi>]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging"><hi rend="i">_____</hi> (1934). <hi rend="i">Vocabolario della lingua italiana, scritta e parlata, novamente comp. tenendo a scorta i dizionari dell’Accademia della Crusca, del Fanfani del Rigutini ... e di altri, con l’aggiunta di numerose voci moderne e di un dizionario di storia antica e moderna, di geografia, di mitologia e d’economia politica e commerciale</hi>, Firenze, Salani.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Cinti, D. (1935). <hi rend="i">Dizionario mitologico: Mitologia greco-romana, divinità principali delle altre mitologie, templi, riti, sacerdoti dei principali culti dell’antichità</hi>, Milano, Sonzogno. [1942, 1989…]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Tibaldi Chiesa, M. (1935-6). <hi rend="i">La leggenda aurea degli dèi e degli eroi, narrata da Maria Tibaldi Chiesa</hi>, La scala d’oro, serie IV (per i ragazzi di nove anni), vol. II, UTET. [1945 (con M. Zampini), 1958, 1972 (con M. G. Boccardi)]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Fratelli Alinari. (1936). <hi rend="i">La mitologia greco-romana: Catalogo delle fotografie</hi>, Firenze, F.lli Alinari.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Ballario, P. (1936). <hi rend="i">Al tempo degli dei: La mitologia dei fanciulli</hi>, Milano, La Prora.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Prampolini, G. (1937). <hi rend="i">La mitologia nella vita dei popoli</hi>, Milano, Hoepli. [1938, 1942<hi rend="sup">2</hi>, 1954<hi rend="sup">3</hi>…]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Orvieto, L. C., Bernardini P. (1937). <hi rend="i">Storie de bambini molto antichi</hi>, Milano, Mondadori. [1971…]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Meunier, M., Codignola, A. M. (1941). <hi rend="i">La leggenda dorata degli dei e degli eroi: Nuova mitologia classica</hi>, Firenze, Vallecchi.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Perri, F. (1946). <hi rend="i">Dizionario di mitologia classica e di storia greca e romana</hi>, Milano, Garzanti. [1950, 1957<hi rend="sup">2</hi> (riv. e ampl.), 1958, 1972]</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Gagliardi, L., Bernardini, P. (1947). <hi rend="i">Antiche storie di dei e di eroi</hi>, Firenze, Sansoni.</p>
        <p/>
        <p rend="margin hanging">Pettazzoni, R. (1948). <hi rend="i">Miti e leggende</hi>, Torino, UTET. [1953, 1959…]</p>
        <p/>
        <p/>
        <p/>
        <p/>
        <p>Domande per VG :</p>
        <p>Ordine alfabetico o ordine cronologico ?</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
