<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ita">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Della interpretazione de’ miti e simboli eterodossi per lo intendimento della
                    mitologia</title>
                <author key="Leoni, Nicola">Nicola Leoni</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, TEI-XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nolwenn Chevalier</name>
                    <resp>édition TEI</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/mythographie/leoni_interpretazione-de-miti_1855</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Nicola Leoni, <title>Della interpretazione de’ miti e simboli eterodossi per
                        lo intendimento della mitologia, per Nicola Leoni</title>,
                        <pubPlace>Napoli</pubPlace>, <publisher>Stabilimento tipografico di Vincenzo
                        Priggiobba</publisher>, <date>1855</date>, in-8, 62 p. PDF : <ref
                        target="https://books.google.fr/books?id=5TMjOxE_B1UC">Google</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1855"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="ita"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="3" xml:id="p3"/>
            <div1>
                <head>Introdvzione</head>
                <p>Promettemmo altra volta dar fuori la interpetrazione dei Miti Eterodossi, ora
                    adempiamo alle nostre promesse. L’allegoria ci apre il campo ad interpetrarli,
                    onde sotto il velo della favola scopriremo alcuni principii, alcune verità, che
                    ci addimostrano ora il mondo fisico, ora il mondo civile e morale. Noi, senza
                    far precedere una lunga prefazione a queste brevi pagine, diciamo solo che
                    potranno tornar utili al leggitore, traendone quale sia stato il trasporto e la
                    immaginazione degli antichi Greci e Latini in crearsi i loro Dii, ed escogitarne
                    poscia una Teogonia, che commisero alla casta ieratica, la quale con le astuzie
                    e con il terrore inspirava il sentimento religioso negli animi di coloro che può
                    dirsi perdusi al bene dell’ intelletto, scambiando il sopraintelligibile per lo
                    intelligibile, l’Ente per lo esistente. I Miti degl’ Iddii, immaginazione di un
                    mondo ancor bambino e fantastico, precedendo di non poco i secoli della istoria,
                    non presentano che un tipo misto di vero e di falso&#xA0;—&#xA0;di vero,
                    alludendo tante volte al mondo fisico o morale&#xA0;—&#xA0;di falso, portando in
                    mezzo narrazioni tutte fittizie ed immaginarie. Dal tipo vero, o solo allusivo
                    ognuno può trarre dettati non poco utili alla istruzione di un mondo civile e
                    morale. Il falso poi traendo origine da immagini tutte fantastiche, ci dipinge
                    forse meglio, che il vero istesso i trasporti delle nazioni e del tempo, quando
                    si deificavano gli stessi esistenti, innalzando loro tempii ed altari. E
                    veramente l’Achille dell’ Iliade ci presenta meglio che Alessandro il genio
                    eroico de’ Greci Elleni&#xA0;; come del pari una biografia di Numa o di
                    Pitagora, che molto hanno di favoloso, ci dipinge il genio pelasgico degli
                    antichi Italiani, operosi e temperati a un tempo di un mistico contemplativo,
                    più <pb n="4" xml:id="p4"/>eloquentemente che non ha saputo fare ogni altro
                    legilatore o filosofo de’tempi posteriori.</p>
                <p>E non adempiamo che in parte alle nostre promesse, non dandoue che un saggio,
                    lasciando a gli altri ciò che non abbiamo saputo, o non abbiamo voluto far noi.
                    Tuttavolta in queste brevi escogitazioni ci siamo studiati interpetrare non poca
                    parte della Mitologia, e quanto in essa è di più interessante, non essendo il
                    rimanente, che o vera istoria, o puerili fantasie. E promettiamo che a ciascuna
                    parola, che ci ha porto la interpetrazione di un mito, abbiamo aggiunto la sua
                    etimologia, e per toglierne tante volte la interpetrazione del mito istesso, e
                    per nulla tralasciare intentato di ciò che possa promettere la utilità di queste
                    pagine. Abbiamo non meno tolto alcuni concetti, come scorgerassi dalle
                    annotazioni, dagli antichi classici greci e latini, spigolati con lungo studio
                    nel campo dovizioso delle opere di loro, e per impromettere a questo dettato più
                    lunga erudizione, e per più copiosamente interpetrarlo. Perciò non ci cade
                    dubbio, che i saggi institutori delle scuole letterarie volendole spiegare a’
                    loro alunni, rannodandole allo studio della Mitologia, potranno trarre per
                    questi non poco giovamento.</p>
                <p>Taluni, forse comparando questa ultima produzione con le altre nostre opere
                    finora pubblicate, la troveranno di molto inferiore a’ quelle, e pregna di non
                    pochi difetti, di aridezza di dettato, di povertà di concetti e d’immagina, e di
                    altre cose non dissimili. A costoro noi rispondiamo, che oltre di esserei fatti,
                    per quanto ci sappiamo, per un sentiero vergine, ancora e tutto nuovo, la natura
                    istessa dell’ argomento chiede, siffatto dettato, siffatti concetti, siffatte
                    immagini&#xA0;; ed aggiungiamo, per toglierci da tali censure&#xA0;: che le
                    umane, virtù di rado sorgono senza innestarsi con qualche vizio.</p>
                <pb n="5" xml:id="p5"/>
            </div1>
            <div1>
                <head>Capitolo I.</head>
                <p><hi rend="sc">della origine del politeismo e de’ miti eterodossi, e cagioni che
                        li propagarono</hi>.</p>
                <p rend="hanging"><hi rend="sc">Sommario</hi>&#xA0;—&#xA0; 1. Donde trasse la
                    iniziativa la scienza mitografica, e quali cagioni concorsero a propagarla. 2.
                    Come l’uomo passò dalla vera ad uno spettro di religione, la scienza della quale
                    fu detta mitografia&#xA0;—&#xA0;se ne cerca la cagione nell’essersi obbliato il
                    primo bibblico, <hi rend="i">Dio crea il cielo e la terra</hi>, e come
                    dall’obblio di questo concetto la filosofia tenne dietro a diversi sistemi, onde
                    sursero diverse religioni fino a nascerne il politeismo. 3. Si rafforzano i
                    principii antecedenti rannodando la istoria alla intel
                    lettiva&#xA0;—&#xA0;L’uomo non nacque nè parvolo nè selvaggio, ma invece adulto,
                    educato nella scuola di Dio, onde potè aver lo intuito della Idea, da cui nacque
                    la vera religione&#xA0;—&#xA0;L’uomo cadde da questo stato, addivenne selvaggio,
                    la iniziativa dalla dispersione del genere umano, e cagioni fisiche che
                    disciolsero l’uomo dal culto e dagli ordini civili, onde offuscossi il concetto
                    dell’ atto creativo, e si disperse la intuitiva dell’ Ente e l’ unità di
                    religione, e furono immaginati gl’ Iddii&#xA0;—&#xA0;4. Oltre di queste altre
                    cagioni&#xA0;—&#xA0;5. Si numerano gl’ Iddii presidi a ciaseuna cosa, secondo S.
                    Agostino nella <hi rend="i">Città di Dio</hi>&#xA0;—&#xA0;6. Etimologia e
                    significato della parola mito&#xA0;—&#xA0;Il primo parlar degli uomini essere
                    tutto per miti, se ne trae un esempio dalla <hi rend="i">Repubblica di
                        Platone</hi>, ragioni ed altri esempii, interpetrazione de miti di Pane, di
                    Issione, e di Pasife&#xA0;—&#xA0;7. Poi col tempo cangiossi il significato della
                    parola mito, e se ne ricerca la cagione nella ignoranza e nello smodare
                    de’costumi, ragioni ed esempii&#xA0;—&#xA0;8. Delle varie specie di mito. 9. Di
                    alcune induzioni, che hanno attenenza a questo ragionamento&#xA0;—&#xA0;Si
                    dimostra come i miti furono creduti come una messe, cui ognuno può porre la
                    falce, e dar loro diversi siguificati&#xA0;—&#xA0;Ragioni ed esempii tratti da
                    Depuis, da Esiodo, da Giamblico, da Pitagorici e da Macrobio. 10. Iconologia,
                    ossia personificazione della favola&#xA0;—&#xA0;divisione della favola secondo
                    il diverso obbietto cui ha le sue mire.</p>
                <quote><l>Tempo già fu, che dilettando i prischi</l>
                    <l>Dell’ Apollineo culto archimandriti</l>
                    <l>Di quanti la natura in cielo e in terra</l>
                    <l>E nell’ aria e nel mar produce effetti,</l>
                    <l>Tanti Numi crearo&#xA0;: onde per tutta</l>
                    <l>La celeste materia e la terrestre</l>
                    <l>Vno spirto, una mente, una divina</l>
                    <l>Fiamma scorrea, che l’alma era del mondo.</l>
                    <bibl>V. <hi rend="sc">Monti</hi>, <hi rend="i">i romantici.</hi></bibl></quote>
                <p>1. <hi rend="big">C</hi><hi rend="sc">advva</hi> dalla intellettiva della miglior
                    parte degli uomini la nozione del vero Dio, si vide sorgere su la terra uno
                    spettro di religione, ed all’ Ente sostituendosi l’ esistente, in numeri Dii si
                        <pb n="6" xml:id="p6"/>ebbero tempii ed altari, si placarono con vittime e
                    sacrificti, i voti del cuore umano furono quasi tutti rivolti al temuto nume di
                    loro&#xA0;; e propagandosi questo culto nel tempo e nello spazio, quasi tutta la
                    terra addivenne idolatra. E raccontandosi innumeri miti di quest’Iddii,
                    rannodossene in fine un’estesa e scientifica Mitografia. Il volgo ignaro
                    piegovvi spontaneo l’orecchio&#xA0;; nè lo scorgerli insussistenti alla
                    intellettiva, nè il trovarli distruttori della purezza de’costumi, nè il vederne
                    sorgere tante contraddizioni valsero ad aprir gli occhi e presentar loro lo
                    insano spettacolo di tante fole e smentirle e rigettarle come cose da trivio e
                    viete. Solo la voce di alcuni filosofi, e di tutto il popolo eletto ancora, che
                    in mezzo a tante insanie che coprivano la terra, conservavano non oscurato quel
                    raggio di sapienza che irradiò fin dall’ Eden beato nella mente de’nostri primi
                    genitori, poteva sorgere libera e franca a maledire tante follie&#xA0;;
                    tuttavolta, o per lasciare illesa la eredità religiosa degli avi loro, o per non
                    mostrarsi avversi al volgo, o ancora per la clava per la onnipotenza
                    degl’imperi, che facevano fermo piedestallo a questa larva di religione, onde
                    non cadere essi medesimi con il crollo di quella, ancora tai filosofi si
                    tacquero, ribadendo i bei sentimenti che spuntavano loro nel cuore, per non
                    pagarla con gli strazii, con la cicuta, e così il politeismo sorgeva impavido
                    gigante e temuto da ogni parte. Noi in queste brevi investigazioni non
                    tralasciamo portare in mezzo alcune nozioni preliminari, onde additar le
                    cagioni, cui dalla religione primitiva dell’ Vno si venne a quella del
                    moltiplice, interpetrare la parola <hi rend="i">Mito</hi> nel vero suo
                    significato e di quali vesti fu poscia ricoperta quando erano in onore gl’
                    Iddii, e non poche altre cose, che hanno attenenza con queste ricerche
                    filologiche.</p>
                <p>2. Vno spettro di religione non poteva essere la religione dei nostri primi
                    padri. La religione figlia ingegnosa del cielo dipartendosi dal trono di Dio, ed
                    appresa dall’uomo dal solo intuito, o, per meglio dire, dalla semplice
                    apprensione dell’ Ente, non può nascere che dal vero perfetto e non mai
                    dall’errore. Religione e filosofia nella mente dell’uomo vanno sempre compagne
                    indivise&#xA0;; e quando questa si ottenebra, si smarrisce, si disperde per le
                    ambage e circuizioni dell’errore, non dipartendosi da un’ontologismo perfetto,
                    che mena alla primitiva nozione dell’Ente, ancora quella va sventuratamente
                    disviandosi nell’uomo, e per uno psicologismo, che ha per prime nozioni
                    intuitive le creature, non ci può presentare che gli esistenti come prima genesi
                    religiosa. Corre in filosofia un dettato tutto ontologico&#xA0;—&#xA0;l’Ente
                    crea l’esistente&#xA0;—&#xA0;e questa fu la filosofia di tutti i tempi fino a
                    quando non andò per le cagioni, che ora esporremo, obbliato il <pb n="7"
                        xml:id="p7"/>primo bibblico. <quote>«&#xA0;<hi rend="i">Dio crea il cielo e
                            la terra</hi>&#xA0;»</quote>. Questa formola, puro concetto della
                    creazione, fu col tempo alterata&#xA0;: alterossi non meno nell’uomo il
                    primitivo sentimento di religione, e di tempo in tempo andò prendendo varii e
                    diversi aspetti, vagheggiando varit e diversi tipi. E su le prime quando a’
                    nostri padri era il concetto intuitivo e perfetto dell’ Ente, che può concepirsi
                    con la formola ideale&#xA0;—&#xA0;l’Ente crea l’esistente&#xA0;—&#xA0;non si
                    aveva che la vera religione primitiva pura e divina, quale una candida figlia
                    del cielo discesa in su la terra per santificare ed incivilire l’umana progenie,
                    e per indiarla, quando, compiuto il periodo della vita, l’uomo si discioglie
                    dall’argilla onde è plasmato. Poscia oscurato questo concetto dalla
                    immaginazione, e non presentandosi alla escogitativa che la nozione
                    dell’esistente, ora come fantasma che procede per via di emanazione, e non
                    potevasi avere per religione che un’emanatismo&#xA0;; ora come un moltiplice con
                    una divisione sostanziale, e non ne sorgeva che un politeismo, ossia la
                    pluralità degli Dei&#xA0;; ora l’Ente e l’esistente presentandosi come una
                    identità sostanziale, non si pone dagl’incauti che un teocosmo, un panteismo,
                    cui togliendosi via ogni concepimento di creazione, ciascuna creatura può
                    chiamarsi un Dio. Ecco come uno de’filosofi italiani si raccapriccia a questi
                    mostruosi errori, mettendo in comparazione la vera con l’erronea filosofia.
                        <quote>«&#xA0;Il pensiero umano, ei dice<note n="(1)" place="bottom"><hi
                                rend="sc">Gioberti</hi>, <hi rend="i">lettera su le dottrine di de
                                Lamennais</hi>.</note>, da primi tempi fino a noi ha percorso due
                        strade distinte, che si possono seguire con gli occhi nella vasta estensione
                        de’paesi e dei secoli. La prima di queste strade, che può paragonarsi ad una
                        linea retta luminosa continua, la quale rimonta all’origine istessa
                        dell’uomo, consiste nella rivelazione soprannaturale trasmessa dall’autorità
                        e dalla tradizione&#xA0;: questo è il pensiero ortodosso, che si fonda sul
                        mistero assioma rivelato e razionale della creazione e lo conserva in tutta
                        la sua purezza. La seconda, che può rappresentarsi come una linea tortuosa
                        avviluppata dalle tenebre piena d’interruzione, non cominciando che dopo la
                        caduta, è tracciata dalla ragione umana, che manca di autorità tradizionale,
                        e che non ha che alcuni avanzi alterati della rivelazione primitiva, o
                        rinnovata&#xA0;: questo è il pensiero eterodosso, che ignora e nega la
                        creazione, e per la mancanza di questa idea intermedia divinizza la natura
                        ed umanizza Dio, e ondeggia così tra lo <hi rend="i">antropomorfismo e
                            l’apoteosi</hi>. La prima ch’è unica, giacchè l’unità è il carattere
                        della verità, abbraccia la Chiesa cattolica nel senso più esteso della
                        parola, cioè la società divina ed infallibile prima e dopo Cristo&#xA0;: la
                        seconda ch’è multipla, secondo la natura dell’errore, abbraccia il
                        paganesimo sotto tutte le sue forme e con tutte le sue <pb n="8" xml:id="p8"
                        />filosofie, l’eresie cristiane, il nominalismo del medio evo e la filosofia
                        che predomina in Europa da Cartesio fino a noi&#xA0;»</quote>.</p>
                <p>3. E rannodando insieme la parte istorica alla intellettiva, è d’uopo far meglio
                    vedere lo sdrucciolo di non poca parte dell’umana famiglia dalla vera religione
                    dell’ Ente in quella degli esistenti, della pluralità degli Iddii. L’uomo non
                    uscì dalle mani del Creatore nè selvaggio, nè parvolo, ma invece adulto e
                    virile, educato nella scuola dello stesso Dio per vie tutte misteriose ed
                    arcane. Nè poteva, come vanno errati taluni, incominciare dallo stato selvaggio
                    e barbaro&#xA0;; perciocchè lo incivilimento ha bisogno di alcuni elementi che
                    lo producono. E dall’altra parte quando l’uomo fosse venuto selvaggio o parvolo,
                    sprovveduto di siffatti elementi, non potendo da sè stesso porgere amica mano ai
                    suoi bisogni, senza avere speranza d’incivilirsi, perpetuandosi invece in tale
                    stato tra le selve, ivi avrebbe sempre vivuto vita selvaggia, o vi sarebbe
                    peruto nell’abbandono di sè stesso e nella debolezza di sua vita. L’uomo nato
                    adulto e manodotto da Dio, la Idea presentoglisi spontaneamente allo intuito, la
                    riconoscenza di sua creazione, il cum ulo interminato delle doti del Creatore,
                    il culto e l’amore a lui dovuto, la religione, per dir tutto in una parola, dovè
                    parlare eloquentemente nel suo cuore, dovè nascere tutta compiuta e perfetta, o,
                    per adottare il concetto di un mito eterodosso, come Minerva usciva tutta
                    compiutamente plasmata dal cervello di Giove. L’uomo non serbò per sempre la
                    forza primitiva di sua mente, non manteune il culto civile, cui chiamollo il
                    Creatore, ma si disperse nella gran selva della terra, addivenne parvolo, ed
                    allora, così un filosofo italiano<note n="(1)" place="bottom"><hi rend="sc"
                            >Gioberti</hi>
                        <hi rend="i">introduzione allo studio della filosofia Vol.&#xA0;III.
                            cap.&#xA0;VII</hi>.</note>
                    <quote>«&#xA0;gli errori susseguenti non furono i vagiti della infanzia, ma il
                        farnetico della infermità, e lo svariare della vecchiezza&#xA0;»</quote>. Si
                    divise la umana famiglia in varie caste, in varie lingue, l’uomo andò solingo ed
                    irsuto come belva tra le boscaglie, e molte cagioni concorsero alla sua
                    dispersione. Il dipartirsi per diverse regioni della terra degli orgogliosi
                    della torre di Babele, i sovvertimenti a quando a quando iterati di natura,
                    un’aerimoto, un diluvio di acque, uno sbocco di fuoco, un tremito di terra
                    ruinoso, uno sboccar fuori da’loro limiti di oceani, ed altri sconvolgimenti,
                    onde fu preda la terra, bastarono a spaventare l’umana famiglia e dissolverla
                    dall’unità, dal culto degli ordini civili, e farle abbandonare e fuggire alla
                    rinfusa dalla terra natia, a chiamarla ad un’isolamento, a disperderla tra le
                    selve, a declinarla alla vita selvaggia, o barbara, a renderla rinnegata ad ogni
                    umano incivilimento. Così caduto l’uomo dal natio splendore, e severchiando in
                    lui di <pb n="9" xml:id="p9"/>molto il senso e la immaginativa alla ragione,
                    restò invescato nella belletta de’ sensi, sostituendo il sensibile
                    all’intelligibité, l’Ente all’esistente. E trascorrendo di tempo in tempo di
                    errore in errore, e cogliendo in fine gli estremi, facendosi per ogni divieto,
                    la Idea andò in lui offuscata e dispersa&#xA0;; con la perdita della unità
                    sociale fu obbliato del pari il concetto creativo e della unità cosmica,
                    disparve la intuitiva divina, nacque il politeismo, e quasi ogni aggregazione
                    sociale ebbe i suoi Iddii peculiari, pochi eletti infuori, che scrbando il
                    concetto rivelato e tradizionale serbarono non meno il concetto di Dio, fu
                    instituita una Mitografia, ed alla casta feratica fu affidata la tutela del
                    patrimonio di cotanta insania.</p>
                <p>4. Inoltre molte altre cagioni. Ora la pietà di un figlio deifica un padre rapito
                    al suo amore&#xA0;; ora la desolazione di una madro fa un Dio del figlio, a cui
                    la natura ha tolto addivenire un’uomo&#xA0;; ora un padre colpito nella sua
                    tenera posterità invoca in essa gli Dei del suo dolore&#xA0;; ora il menzogniero
                    artificio delle caste ieratiche offre nuova esca alla credulità de’
                    popoli&#xA0;; infine lo stesso linguaggio mitico perdendo di tempo in tempo il’
                    suo significato primitivo, pone divinità enimmatiche invese di simboli e di
                    emblemi. Ancorpa e la pittura, e la scultura e la poesia sono fonte ubertosa di
                    idolatria. I poeti, che adornavano la natura con le loro brillanti illusioni,
                    son trascinati anch’essi a piè degli altari e finiscono adorando le opere della
                    istessa loro immaginazione. Dai poeti tutto era deificato, onde l’immortal V.
                        Monti<note n="(1)" place="bottom">V. <hi rend="sc">Monti</hi>, <hi rend="i"
                            >i romantici</hi>.</note>.</p>
                <quote><l>Tutto era vita allor, tutto animava</l>
                    <l>La bell’arte de’ vati. Entro la buccia</l>
                    <l>Di quella pianta palpitava il petto</l>
                    <l>D’ una saltante Driade….</l>
                    <l>Quella limpida fonte uscia dall’urna</l>
                    <l>D’ un amorosa Nalade….</l>
                    <l>Il canto, che alla queta ombra del bosco</l>
                    <l>Ti vien si dolce nella notte al core,</l>
                    <l>Era il lamento di real donzella,</l>
                    <l>Da re tiranno indegnamente offesa.</l>
                    <l>Fanciul superbo di sè stesso amante</l>
                    <l>Era quel fior&#xA0;; quell’altro al sol converso</l>
                    <l>Vna ninfa, a cui nocque esser gelosa&#xA0;;</l>
                    <l>Quel lauro onor de’ forti e de’ poeti&#xA0;;</l>
                    <l>Quella canna che fischia e quella scorza,</l>
                    <l>Che ne’boschi Sabei lagrime suda,</l>
                    <l>Nella sacra di Pindo alta favella.</l>
                    <l>Ebbero un giorno e sentimento e vita.</l></quote>
                <p><pb n="10" xml:id="p10"/>5. E non era obbietto a cui non fu posto preside un Dio.
                    Invero i romani a ciascuna cosa facevan presedere un nume peculiare. S. Agostino
                    rimproverando la turba degl’ Iddii, cui quegli affidavano, onde promettersi
                    eterna felicità del loro impero, la tutela di ogni cosa, non credendo uno esser
                    bastante per tutto, numera ad uno ad uno quest’Iddii.&#xA0;—&#xA0;Dimandiamo, ei
                        dicc<note n="(1)" place="bottom"><hi rend="sc">Divi Avgvstini</hi> de <hi
                            rend="i">Civitate Dei</hi> lib.&#xA0;IIII cap.&#xA0;VIII.</note>,
                    voltando, come meglio ci è dato, le sue parole nella nostra lingua, quale tra la
                    innumera turba degl’ Iddii credono di aver serbato e disteso quello impero.
                    Perciocchè nè in un’opera così preclara e piena di tanta dignità ardiscono sotto
                    il nome degl’ Iddii e delle Dee attribuirne qualche parte alla Dea Cloacina<note
                        n="(2)" place="bottom"><hi rend="sc">Cloacina</hi>&#xA0;—&#xA0;Tito Tazio,
                        che regnò una a Romolo, ritrovando un simulacro di una dea in una gran
                        cloaca romana, ed ignorando di chi fosse le diede il nome dal luogo ove fu
                        trovata. I Romani adoravano aucora Venere Cloacina, quasi <hi rend="i"
                            >pugnatrice</hi>, derivandone la etimologia dall’antico verbo <hi
                            rend="i">cluere</hi>, che significa <hi rend="i">pugnare</hi>, e le
                        alzarono un simulacro ove fu fatta la pace tra i romani e Sabiri dopo di
                        aver pugnato per le donne rapite. Così Phirio lib.&#xA0;XX.</note>, o a
                    Volupia, che dalla <hi rend="i">voluttà</hi> si ebbe questo nome&#xA0;; o alla
                    Dea Libentina, che fu così detta dalla <hi rend="i">libidine</hi>&#xA0;; o al
                    dio Vagitano, che presiede a’vagiti degl’infanti&#xA0;; o alla dea Cunina, che
                    tutela le cune di loro…… Nè stimarono commettere ad un solo nume la tutela de’
                    campi&#xA0;; ma <hi rend="i">rura</hi> alla dea Rusina&#xA0;; le giogaie
                    de’monti al dio Giogatino&#xA0;; i colli alla dea Collina&#xA0;; le valli a
                    Vallonia. Nè fu loro dato ritrovare una Segezia<note n="(3)" place="bottom"><hi
                            rend="sc">Segezia o Seia</hi>&#xA0;—&#xA0;La prima è così detta a <hi
                            rend="i">segetibus</hi>, l’altra <hi rend="i">a serendo</hi>,</note> di
                    tanto potere, a cui una volta affidassero le biade&#xA0;; ma fecero presedere la
                    dea Seia a’frumenti seminati fino a quando stessero sotto terra&#xA0;;
                    pullulando poi su la terra e producendo le biade, la dea Segezia&#xA0;; a’
                    frumenti raccolti e riposti, onde conservarsi in sicuro la dea Tutilina<note
                        n="(4)" place="bottom"><hi rend="sc">Tvtilina</hi> e <hi rend="sc"
                            >Tvtano</hi>&#xA0;—&#xA0;Portavano questo nome dalla tutela delle cose,
                        cui si facevano presedere. Varrone dice, che questi Dii s’invocavano nei
                        pericolosi e subiti avvenimenti.</note>. E non sembrando loro essere
                    bastante quella Segezia per conservare le biade dal pullulare in erba fino ad
                    aridirsi le spighe, fecero preside Proserpina a’frumenti germoglianti&#xA0;;
                    a’gambi, e nodi degli steli il dio Nodoto&#xA0;; allo involucro de’gusci la dea
                    Volutina&#xA0;; alle spighe uscenti fuori la dea Patelena<note n="(5)"
                        place="bottom"><hi rend="sc">Patelena</hi>, se ne potrebbe trarre la
                        etimologia dal verbo <hi rend="i">patet.</hi></note>&#xA0;; alle biade
                    eguagliantisi sul prato con le nuove spighe la dea Ostilina<note n="(6)"
                        place="bottom"><hi rend="sc">Ostilina</hi>&#xA0;—&#xA0;E così detta da <hi
                            rend="i">hostire</hi>, che importa <hi rend="i">eguagliare</hi>, ond’è
                        nato <hi rend="i">hostis</hi> nemico. Significa ancora questo antico verbo
                            <hi rend="i">ricompensare</hi>, rendere un <hi rend="i">eguale
                            beneficio</hi>, onde poi si è fatto <hi rend="i">redhostire</hi>, e <hi
                            rend="i">hostimentum</hi>. Da ciò si possono interpetrare queste parole
                        di Plauto&#xA0;—&#xA0; <hi rend="i">Quin promitto, inquam, hostire contra ut
                            merueris</hi>, cioè <hi rend="i">eguagliare</hi>&#xA0;; e questa altra
                        sua frase&#xA0;—&#xA0;<hi rend="i">Par pari hostimensum datum est opera pro
                            pecunia</hi>.</note>&#xA0;; a’ frumenti nel tempo di <pb n="11"
                        xml:id="p11"/>fiorire la dea Flora<note n="(1)" place="bottom"><hi rend="sc"
                            >Flora</hi>&#xA0;—&#xA0;Alcuni eredono che sia Acca Larenzia donna di
                        partito, la quale avendo mutato colore nel tempio di Apollo e Diana, fu
                        detta Elori.</note>&#xA0;; quando vanno in latte il dio Latturno&#xA0;;
                    quando maturi la dea Matura<note n="(2)" place="bottom"><hi rend="sc"
                            >Matvta</hi>&#xA0;—&#xA0;Taluni vogliono esser questa dea la stessa che
                        l’Aurora, onde traggono l’origine del <hi rend="i">tempo
                        mattutino</hi>.</note>&#xA0;; quando vengono arroncati la dea Roncina<note
                        n="(3)" place="bottom"><hi rend="sc">Roncina</hi>&#xA0;—&#xA0;Varrone deriva
                        questa parola da <hi rend="i">runcare</hi>, che importa <hi rend="i"
                            >svellere</hi>, onde nacque <hi rend="i">averruncare</hi>, che risponde
                        a <hi rend="i">togliere, demolire</hi>.</note>.</p>
                <p>6. Ora della parola <hi rend="i">mito</hi>&#xA0;—&#xA0;Sul principio della opera
                    mia, dice Pausania<note n="(4)" place="bottom"><hi rend="sc">Pavsaniae</hi>
                        lib.&#xA0;VIII. cap.&#xA0;VIII.</note>, dovendo parlare delle favole
                    immaginate da’Greci, le credeva ridicole e spregevoli&#xA0;; ma ora ne porto
                    diverso giudizio&#xA0;; chè i sapienti della Grecia ebbero sotto tali enigmi
                    colato verità importanti&#xA0;—&#xA0;Questo concetto di Pausania è quale lo
                    richiede la esposizione di questo argomento. Invero la voce mito tutta greca
                    μιθος altro non importa che un parlar vero, ma fatto per via d’immagini di
                    esseri animati creduti in miglior parte divini. Così eo’miti di Giove, di Cibele
                    e di Nettuno, che furono poscia creduti come tre divinità, altro non intendevasi
                    che il cielo, la terra ed il mare. Era questo il parlare degli uomini della
                    prima età del mondo, e può trarsene un esempio ancora da Platone, sebbene viveva
                    in una età assai posteriore. Ei nella sua <hi rend="i">Repubblica</hi><note
                        n="(5)" place="bottom"><hi rend="sc">Platone</hi>, <hi rend="i">nella
                            Repubblica</hi> lib.&#xA0;VII.</note> per dare un’immagine del mondo,
                    dell’uomo e della vita dell’uomo, descrive un’antro, ove va rinchiusa fin dalla
                    infanzia una moltitudine di uomini gravati di catene, a non potere nè alzare, nè
                    muovere il capo, irradiando a loro spalle una luce, che solo per loro splende a
                    riflesso, e passando ombre d’avanti a loro. Con l’antro egl’intende il globo,
                    che noi abbitiamo&#xA0;—&#xA0;con le catene le nostre passioni&#xA0;—&#xA0;con
                    le ombre gli uomini stessi abitatori del globo, e la figura del mondo. E va
                    tuttavolta in uso ancor tra noi, come fanno i pittori, che volendo dar forma a
                    gl’intelligibili, quali sono gli errori, le virtù, la scienza, le passioni
                    dell’animo, le facoltà della mente, ed altre cose non dissimili, li presentano
                    sotto il tipo or di uomo, or di donna. Ne’ primi tempi tutto era simbolico e
                    conceputo per via d’immagini&#xA0;; perciocchè secondo le escogitazioni del
                    chiarissimo autore della <hi rend="i">Scienza Nuova</hi><note n="(6)"
                        place="bottom"><hi rend="sc">Vico</hi>, <hi rend="i">Scienza Nuova</hi>
                        lib.&#xA0;I. <hi rend="i">degli elcmenti</hi>.</note>, i primi uomini come
                    fanciulli del genere umano non essendo capaci di formare i generi intelligibili
                    delle cose, ebbero naturale di fingersi i caratteri <pb n="12" xml:id="p12"
                    />poetici, che sono generi od universali fantastici da ridurvi come a certi
                    modelli, o pure ritratti ideali tutte le specie particolari a ciascun suo genere
                    simiglianti&#xA0;: come gli Egizii tutti i loro ritrovati utili necessari al
                    genere umano, che sono particolari effetti di sapienza civile, riducevano al
                    genere del sapiente civile da essi fantasticato, Mercurio Trimegistro&#xA0;;
                    perchè non sapevano astrarre il genere intelligibile di sapiente civile, e molto
                    meno la forma di civile sapienza&#xA0;»<!--[NC]-->. Invero tutto era rappresentato per via
                    d’immagini sensibili nella prima infanzia del mondo. Quando volevasi dare un
                    tipo del mondo, o di potenza, o di eternità rappresenta vasi sotto il simbolo di
                    un globo. E col globo istesso porto o da Dio ad un principe, o da un principe
                    a’popoli di lui, indicavasi e un potere supremo e un largitore di grazio. E
                    quando si voleva additare la sovranità de’mari presentavasi un globo una ad un
                    timone&#xA0;; e quando piaceva darsi un’immagine di sacra inaugurazione di un
                    principe, si presentava sormontato da un’aquila ad ali dispiegate&#xA0;; e
                    quando davasi una nozione della eternità veniva seguito da una fenice&#xA0;; e
                    quando alle vittorie ed ai trionfi un principe andava debitore dello impero
                    della terra, nelle monete o medaglie faceva imprimore un globo, su cui poggiava
                    una vittoria alata con in mano una corona. Ancora con miti descrivevansi gli
                    avvenimenti degli uomini. Così Pane, che era ancora egli un simbolo della natura
                    umana e selvaggia, volendo abbracciar Siringa, si trova fra le baccia le
                    canne&#xA0;—&#xA0;Issione preso di amore per Giunone, dea de’matrimonii solenni,
                    stringe in vece al seno una nube&#xA0;: indicavasi dalla istoria poetica con
                    questi due miti la leggerezza, la vanità delle nozze naturali, cui un tempo
                    l’uomo congiungevasi alla donna, come le belve alle belve. E i Proci invadono la
                    reggia di Vlisse, ne divorano le sostanze, contendono di venire a connubio con
                    Penelope&#xA0;: non era questo che un mito, cui intendevasi l’appropriato
                    dominio de’campi, e le pretenzioni delle nozze solenni, che celebrate solo da’
                    nobili, non si permettevano alla plebe, e ciò da una delle leggi delle XII.
                        Tavole<note n="(1)" place="bottom"><hi rend="i">Connubia incommunicata plebi
                            sunto</hi>.</note>, cui presso gli antichi romani era vieto a’plebei
                    impalmare le donne patrizie, e non l’ottennero che dopo lunga lotta tra i nobili
                    ed il volgo. E Pasife arde d’impuri amori e giace col toro, e ne viene il
                    minotauro, ossia un mostro dalle sembianze di uomo e di toro&#xA0;: mito
                    difficile a spiegarsi, se pure non intendevasi di aver gli eroi Cretesi lasciati
                    liberi i connubii a gli estranei venuti in Creta con una nave detta <hi rend="i"
                        >Toro</hi>. Da’ questi e da innumeri altri miti, che potremmo portare in
                    mezzo, non v’ha chi non comprende di leggieri, essere i miti un parlar vero
                    espresso per via <pb n="13" xml:id="p13"/>di allegorie, e tutti
                    gl’intraprendimenti umani essere conceputi con modi fantastici e per
                    immagini.</p>
                <p>7. E non sempre questo si intese co’miti e con le favole, ma la ignoranza e lo
                    smodare per ogni estremo fè ad essi cambiare significato. E prima dalla
                    ignoranza. I primi abitatori della terra quando andarono perduti al bene dello
                    intelletto, come fanciulli della umana famiglia, davano il nome di Dio a tutto
                    quello, che rifuggiva alla loro intellettiva. Se ne può trarre esempio dal <hi
                        rend="i">Saggio Politico</hi> del signor Vmboldt nella istoria degli
                    Americani, infra i quali non pochi in istato ancora di selvaggi tengono come
                    Iddii tutti gli obbietti, che sembrano loro inintelligibili&#xA0;; e da
                        Tacito<note n="(1)" place="bottom"><hi rend="sc">Taciti</hi>,<hi rend="i">de
                            moribus Germanorum cap.&#xA0;VII</hi></note>, che facendo parola degli
                    antichi Germani abitatori della maremme appo il mare diacciato, diceva credersi
                    da costoro, come altra volta abbiamo favellato<note n="(2)" place="bottom">Della
                        istoria delle opere della Natura cap.&#xA0;V. pag.&#xA0;71.</note>, di
                    sentirsi ivi il suono del muoversi del sole dall’orto all’occaso, e di vedersi
                    le immagini degli Dei. E per tal ragione si finsero essere il cielo come
                    un’immenso corpo animato, cui donarono il nome di Giove, che con lo vibrar
                    de’fulmini, e con il tuono volesse dir loro qualche cosa&#xA0;; un Giove
                    corpulento, di grandi e lunghissime braccia l’immense forze, un essere
                    gigantesco, che per tale possanza dissero <hi rend="i">Messimo</hi>, di cui
                    credevano riempiute tutte le cose, <hi rend="i">Iovis omnia plena</hi>, concetto
                    tutto panteistico, da cui tragge gli esordii quello emanatismo, con cui ora va
                    contaminandosi la vera filosofia in non pochi luoghi di Europa&#xA0;: un Giove
                    che dicevano essere più alto della cima de’monti, onde Platone disse esser
                    l’etere, che si diffonde dappertutto. E questo modo di concepirsi gli Dei non
                    più porgeva miti di narrazioni vere, ma fittizie, immaginarie, fantastiche,
                    quali nascevano dalla ignoranza. Lo smodare de’costumi oscurò ancora di tempo in
                    tempo le vere narrazioni de’miti. Volendo gli uomini con gli esempii degl’
                    Iddii, che si creavano nella loro mente, trascorrere, senza rimorso, di errore
                    in errore, di divieto in divieto, ingiunsero, come di Eusehio, ai miti,
                    interpolandoli, significati mistici ed improprii, sensi laidi ed oscurissimi, e
                    questo avvenne anche prima del cantore dell’ Iliade, chè a’Greci importava di
                    non andare gli Dei avversi a’loro voti, come credevano avversi a’loro costumi,
                    onde appiccarono a gl’ Iddii stessi i loro proprii trasporti, per trascorrere
                    senza rimorso alcuno. È per questo che al concetto dell’ Ente sottentò quello
                    degli esistenti, e gli esistenti furono deificati, e soprattutto coloro, cui la
                    utilità pubblica andò debitrice di singolari servigii, di ritrovati necessarii
                    alla vita, di conquiste, di vittorie, di trionfi, a cui <pb n="14" xml:id="p14"
                    />tengono dietro la gloria e lo splendore delle genti, di fondazioni di città,
                    di conduzioni di colonie, onde nascono le aggregazioni degli uomini, il culto
                    civile, le dovizie dell’agricoltura, del commercio, lo splendore delle scienze e
                    delle lettere, le scoperte di terre e di oceani remoti e sconosciuti,
                    chiamandovi il traffico, quando l’ebbero disgombrati dalla orridezza di natura,
                    che li circondava, e tutelati da mostri, che vi avevano disteso antico impero. E
                    questi esseri benefattori della umana famiglia furono deificati, si ebbero
                    tempii, altari e sacrificii con tutti i loro errori. Vomini, esseri esistenti
                    elevati alla nozione dell’ Ente per pubblica riconoscenza, Diodoro Sicolo parla
                    della maggior parte delle loro intraprese, delle conquiste, delle scoperte,
                    degli amori, delle glorie, delle dissavventure, non obbliando a un tempo e il
                    nascer loro e la culla, e la morte e loro tomba.</p>
                <p>8. Ora delle varie specie di mito, onde gli antichi eterodossi veneravano
                    molt’Iddii. Il dottissimo pontefice Scevola, come dice S. Agostino<note n="(1)"
                        place="bottom"><hi rend="sc">Divi Avgvstini</hi>
                        <hi rend="i">de Civitate Dei</hi> lib.&#xA0;III. cap.&#xA0;XXVII.</note>,
                    tenendo parola al popolo romano, favellò di tre generi d’Iddii, uno come un
                    comento de’poeti, e chiamollo <hi rend="i">nugatorio</hi>, cui si fingono degl’
                    Iddii molte cose indegne ed avverse alla purezza de’costumi&#xA0;; l’altro come
                    un comento de’ filosofi, e che poco fassi incontro a gl’interessi sociali, che
                    anzi torna di nocumento a’ popoli&#xA0;; l’altro da’principi e da sacerdoti. Da
                    questa esposizione di Scevola lo immenso Varrone, come abbiamo dallo stesso
                        Agostino<note n="(2)" place="bottom"><hi rend="sc">Divi Avgvstini</hi>
                        <hi rend="i">de Civitate Dei</hi> lib.&#xA0;VII, cap.&#xA0;V.</note>, portò
                    in mezzo tre specie di mitografia, mistica, fisica e civile. Mitografia mistica,
                    ossia favolosa&#xA0;—&#xA0;ed in questa si finsero molte cose contra la natura e
                    il decoro degl’immortali, una diva dal cervello di Giove, Minerva&#xA0;; un dio
                    dalla coscia dello istesso Giove, Bacco&#xA0;; un’altro dalle gocciole del
                    sangue, Pegaso cavallo alato, che si voleva nato dal sangue di Medusa&#xA0;; e
                    volando poscia nel cielo fosse collocato tra le costella zioni&#xA0;; e molti
                    altri Iddii, che si vollero adulteri, presedere al furto, servire a gli uomini.
                    Mitografia fisica&#xA0;—&#xA0;ed in questi Varrone fa ricerca su la natura e
                    genealogia degli Dei, se nacquero eglino in tempo o furono sempiterni&#xA0;; se
                    procreati dal fuoco, come credeva Eraclito, che tutto voleva far nascere da
                    questo elemento, e tutto ritornare in esso&#xA0;; o dai numeri, come eredeva
                    Pitagora, filosofando l’anime e degli Iddii e degli uomini, e tutto e quanto
                    v’ha nel mondo costar di numeri, e tutto nascere dalla armonia e concento di
                        loro<note n="(3)" place="bottom">De numeri pitagorici abbiamo parlato a
                        lungo nella nostra istoria Politico-letteraria della Magna Grecia
                        vol.&#xA0;I. cap.&#xA0;XII.</note>&#xA0;; o dagli atomi, come opinava <pb
                        n="15" xml:id="p15"/>Epicuro, il quale emulando la scuola di Democrito,
                    voleva tutto andar composto di minutissimi corpicciuoli indivisibili. Mitografia
                    civile&#xA0;—&#xA0;ed in questa riponeva tutti gl’ Iddii, che furono immaginafi
                    da’principi e da Sacerdoti, e che meritano il culto degli uomini. Da tali
                    mitografie prese le menti, tutte restarono invescate nella belletta de’sensi. E
                    qui le parole del signor Bianchini, che mirabilmente descrive questo smodare
                    delle genti. Ligate, ei dice<note n="(1)" place="bottom"><hi rend="sc"
                            >Bianchini</hi>, <hi rend="i">storia universale, Deca</hi> II, <hi
                            rend="i">cap</hi>.&#xA0;XVIIII. <hi rend="i">pag.</hi>&#xA0;297.</note>,
                    in tal modo, ora con inganno autorevole, ora con silenzio misterioso, ora con
                    vaghezza di pompa, ora con indulgenza di senso, le menti più deboli, rimanevano
                    ad oppugnare ancora le sorti, cioè di coloro che dati alla contemplazione del
                    vero, potevano, come Tullio appresso i romani, e Socrate nella Grecia, ridersi
                    apertamente di queste umane invenzioni&#xA0;»<!--[NC]-->.</p>
                <p><quote>«&#xA0;Occuparono perciò questa seconda uscita con misteri egulmente
                        ingannevoli ed empii, ed introdussero nel mondo una divinità corporale, che
                        tutto lo informasse, quale anima grande un corpo vastissimo, e dalla maestà
                        delle parti, dall’ordine, dall’avvenenza invitati, invece di riconoscere e
                        di adorare l’autore, tentarono di cacciarlo per cedere il luogo ad un popolo
                        di chimere o di numi, che situarono quale nel Sole o negli astri, quale ne’
                        bruti e negli scarabei, ritrovando in ogni creatura, benchè minuta, nicchio
                        capace di una intera e propria deità&#xA0;»</quote>.</p>
                <p><quote>«&#xA0;La novità dello immaginato applicarono all’antichità dell’errore
                        introdotto, esponendo quasi misteri di teologia quelli ch’erano avvenimenti
                        d’istoria, e fantasie d’ignoranti spacciando per dogmi e per massime di
                        filosofi. L’ambizione del parto ingegnoso portavali tanto appresso a loro
                        numi, quanto l’ammirazione sopra il rimunente del volgo. La morale, che di
                        qui trassero accomodata alle passioni de’letterati tanto allettava con
                        l’albagia, quanto appagava con l’ apparenza. Nacque, allignò, si distese la
                        seconda teologia de’ filosofi, detta naturale o fisica da Varrone.
                        Finalmente si ritrovò un terzo genere di nomini, chiamato civile che si
                        prevalse degli errori e delle passioni sì del volgo, come de’ letterati, e
                        ne compose un misto di teologia nominata civile. Questa a tutti compiacendo
                        lasciava i filosofi nell’ambizione di conversare con gli. Dei mondani, ed il
                        volgo nella libertà di trattenersi con essi, e con gli antenati, nel
                        mantenere il senso in possessione di ogni diletto, placando con giuochi,
                        danze e conviti, in somma con la imitazione de’vizi de’loro maggiori, più
                        che le anime degli antenati, poste tra i numi, o tra i genii, quelle
                        de’viventi, che ereditavano le loro inclinazioni e le
                    colpe&#xA0;»</quote>.</p>
                <p>9. Da questo variar di significate della parola <hi rend="i">Mito</hi> or ci
                    sorge <pb n="16" xml:id="p16"/>vaghezza di venire ad alcune induzioni, che hanno
                    molta attenenza con questo argomento. Alla narrazione vera del mito conceputa
                    solo con immagini o simboli sottendrando il concetto di cose finte ed immaginate
                    a talento, ognuno ha creduto i miti e le favole come una messe, cui può mettersi
                    impunemente la falce, e scoprirvi ciò che meglio torna a sue propensioni, o va a
                    seconda de’suoi studii. Lo istorico discoprendo il velo, cui vanno avvolti i
                    miti, vi trova gli elementi e la iniziativa della storia antica de’
                    popoli&#xA0;; il fisico vi discopre i misteri di natura&#xA0;; il politico il
                    raffinamento di un saggio governo&#xA0;; il filosofo la parte più bella della
                    morale. Altri riponendo un’allegoria in ciascun mito, spiegarono la mitologia
                    per mezzo delle Costellazioni. <quote>«&#xA0;Le favole, così il sig. Depuis<note
                            n="(1)" place="bottom"><hi rend="sc">Depvis</hi>, <hi rend="i"
                                >nell’astronomia</hi> di <hi rend="i">Lalande</hi> Vol.&#xA0;III.
                            pag.&#xA0;422.</note>, altro non sono fuorchè le celesti apparenze e
                        fenomeni della natura allegorizzati e abbelliti dalle grazie della poesia.
                            <quote>«&#xA0;Ed Esiodo nella sua <hi rend="i">Teogonia</hi> parla degli
                            Iddii come figli del cielo e della terra&#xA0;»</quote></quote> Cantate,
                    così volto in italiano le sue parole<note n="(2)" place="bottom"><hi rend="sc"
                            >Esiodo</hi>, <hi rend="i">Teogonia</hi> ver.&#xA0;105.</note>, o Muse,
                    gli Dei immortali, figli della terra e del cielo stellato, nati dal seno della
                    notte, alimentati dalle acque dell’oceano&#xA0;»<!--[NC]-->. Del pari la sentivano i
                    Fenici, gli Egizii&#xA0;; e Sanconiatone credeva, esser le favole non altro che
                    allegorie cosmico-fisiche. E Giamblico portando in mezzo le autorità dei più
                    saggi sacerdoti Egizii, vuole che la religione e le favole di loro si
                    raggirassero sopra il levarsi de’pianeti, delle stelle e delle costellazioni.
                    Per questo taluni delle dodici divinità maggiori fecero dodici periodi di tempi
                    corrispondenti a ciascuno mese dell’anno. Altri non meno spiegando i miti e le
                    favole per mezzo di caratteri astronomici, e supponendo a un tempo alcune
                    intelligenze unite a corpi celesti, ed un’anima sparsa dappertutto e motrice
                    della natura, che da Pitagorici era detta <hi rend="i">anima del mondo</hi>, che
                    con un’antico emanatismo volevano uscita dal seno della istessa divinità, anima
                    variante di forme allo infinito, secondo i diversi effetti di che volevano esser
                    ella produttrice, e secondo gli esseri diversi da lei usciti, tutta sopra queste
                    intelligenze e sopra questa anima del mondo vanno raggirando la teogonia degli
                    antichi poeti. E Macrobio in fine distinguendo i gradi dell’Essere supremo<note
                        n="(3)" place="bottom">…. aut enim Deus summus est, aut mens ex eo nata, aut
                        mundi anima&#xA0;—&#xA0;<hi rend="sc">Macrobii</hi>
                        <hi rend="i">Somno Scipionis lib. I. cap.&#xA0;V</hi>.</note>, che dice
                    essere e Dio, e la mente da lui nata, e l’anima del mondo, vuole che su di
                    quest’anima, sorgente di tutte le altre anime, e su l’eterne potenze vanno
                    fondate tutte le favole, che hanno per obbietto il mondo visibile e le forze
                    motrici, che lo <pb n="17" xml:id="p17"/>governano. Da queste nozioni di
                    Macrobio può dirsi dunque altro non essere i miti e le favole, che un velo
                    ingegnoso gettato da prudente mano su tutte le opere di natura, e secondo questi
                    principii noi ci studieremo interpetrare i miti eterodossi nel breve giro di
                    queste nostre escogitazioni, dando a un tempo ad intendere, che il culto renduto
                    a quest’anima dell’universo una al culto del Sole, della Luna e di altri corpi
                    celesti, fu l’obbietto delle favole di tutti i popoli eterodossi.</p>
                <p>10. La favola è un intelligibile, che non va soggetto a forma e ad immagini
                    esteriori. Intanto i pittori e gli scultori volendola personificare e darne
                    fuori una iconologia, ce la presentano sotto il tipo di una divinità allegorica,
                    figlia del Sonno e della Notte, con una maschera in volto e splendidamente
                    vestita, cui va compagna indivisa la menzogna occupata a contraffare la istoria.
                    Avendo le favole per obbietto le nozioni della istoria teologica, favolosa e
                    poetica, potrebbonsi dividere in istoriche, filosofiche, allegoriche, morali,
                    miste ed inventate a capriccio. Favole istoriche, ossia antica istoria
                    frammischiata a mille immaginazioni&#xA0;: tale è la favola della maggior parte
                    degl’Iddii, Giove, Apollo, Bacco, Ercole etc. Filosofiche e sono quelle
                    immaginate da’poeti a manifestare gli arcani della filosofia, come è il
                    dirsi&#xA0;—&#xA0;l’oceano essere il padre de’fiumi&#xA0;; la Luna avere sposata
                    l’aria e addivenir madre della ruggiada&#xA0;—&#xA0;Morali, cioè finte a
                    comunicare alcuni dettati per formare i costumi, e tali sono gli
                    apologhi&#xA0;—&#xA0;Allegoriche, vale a dire che portano seco un senso
                    mistico&#xA0;—&#xA0;Miste, cioè allegoriche e morali, e così può chiamarsi la
                    favola di Leucotoe cangiata in albero, da cui tragge fuori lo incenso&#xA0;; o
                    quella di Clizia mutata in elitropio. Mista del pari è la favola del <hi
                        rend="i">pomo di oro</hi>, che la Discordia fece cadere in mezzo al convito
                    degli Dei, per darsi alla più bella delle Dee, quando da Giove scelto Paride per
                    giudice, onde a quale delle dee si dovesse dare, se a Giunone, a Minerva od a
                    Venere, ei donollo a Venere, che gli prometteva la più bella donna del
                    mondo&#xA0;: favola mista di allegoria, perchè con il convito qui s’intende la
                    celeste facoltà, cioè lo spirito e la mente degli Dei&#xA0;—&#xA0;con il pomo di
                    oro il mondo, il quale come che è un’aggregato di contrarii concorrenti in uno,
                    con ragione viene gettato dalla Discordia&#xA0;—&#xA0;e di morale, chè per
                    Paride qui s’intende l’animo dell’ uomo che vive solo secondo il senso, il quale
                    nulla curando le altre cose della terra, crede esser Venere, la bellezza tutto
                    il suo mondo, il suo bene.&#xA0;—&#xA0;Inventate a capriccio, e sono quelle
                    immaginate solo per divertimento, così potrebbesi dire la favola di Psiche.</p>
                <pb n="n.p." xml:id="pn.p."/>
            </div1>
            <div1>
                <head>Capitolo II.</head>
                <p><hi rend="sc">Sommario</hi>&#xA0;—&#xA0;11. Interpetrazione de’miti in
                    particolare. 12. Dei maggiori. 13. Giove come nacque nella mente de’Greci, e
                    donde può trarsene la etimologia&#xA0;—&#xA0;Iconologia di Giove e come da
                    questa si trae la interpetrazione del mito, cui si scopre esser quegli l’etere o
                    l’aere sparso dappertutto, e da ciò si dà la vera spiega di alcuni concetti
                    de’classici latini&#xA0;—&#xA0;si rafforza la esplicazione di questo mito da un
                    simulacro di Giove, ricordato da Pausania, a tre occhi, e che voleva intendere
                    lo scultore in così immaginarlo 14. Giove preso per l’<hi rend="i">anima del
                        Mondo</hi>, nozioni tolte da S. Agostino nella <hi rend="i">Città di
                        Dio</hi>. 15. Esposizione del mito di Giove da Plutarco. 16. Bacco, figlio
                    di Giove, interpetrazione di questo mito. 17. A Giove si dava per padre
                    Saturno&#xA0;—&#xA0;Etimologia della parola Saturno&#xA0;—&#xA0;varie
                    attribuzioni di lui tratte da un inno che si vuole di
                    Orfeo&#xA0;—&#xA0;Interpetrazione di alcuni miti di Saturno, esposti e spiegati
                    da Tullio nel lib.&#xA0;11 della <hi rend="i">Natura degli Dei</hi>. 18.
                    Nettuno&#xA0;—&#xA0;etimologia di questa parola tolta da Tullio e da
                    Varrone&#xA0;—&#xA0;varii nomi di Nettuno, e loro significato. 19.
                    Plutone&#xA0;—&#xA0;duplice interpetrazione del mito di questo Dio, onde si
                    trova non essere che o le ricchezze della terra, od il sole o l’aria. 20.
                    Apollo&#xA0;—&#xA0;varie maniere, cui lo rappresentavano gli Egizii, onde si
                    scopre non essere che il sole, ragioni&#xA0;—&#xA0;etimologia della parola
                    Apollo da Platone e da altri classici greci&#xA0;—&#xA0;interpetrazione di tutti
                    i modi onde veniva rappresentato. 21. Varie attribuzioni di Apollo e loro
                    significato. 22. Apollo uccide il serpente <hi rend="i">Pitone</hi>, allegoria
                    di questo mito, tolta da Macrobio. 23. Apollo cacciato dal cielo pastura le
                    greggi di Admeto, interpetrazione di questo mito. 24. Concetti tolti dalla <hi
                        rend="i">Scienza Nuova</hi> del Vico intorno a questo nume, come ne
                    interpetra i miti. 25. Mercurio&#xA0;—&#xA0;etimologia di questa
                    parola&#xA0;—&#xA0;dall’allegoria de’suoi miti si scuopre, che con questo nume
                    indicavasi l’apparente corso del sole ed i suoi fenomeni, pruove. 26. S.
                    Agostino v’intende non altro che la parola. 27. Nomi di Mercurio tutti allusivi
                    alla parola. 28. Diversa interpetrazione tolta dalla <hi rend="i">Scienza
                        Nuova</hi> del Vico. 29. Marte&#xA0;—&#xA0;come questa divinità nacque in
                    mente degli Egizii. 30. Vulcano&#xA0;—&#xA0;è una personificazione del fuoco,
                    cui traggonsi molti vantaggi&#xA0;—&#xA0;(31). Sentimento della scuola stoica,
                    cui con Vulcano può intendersi l’anima del mondo. 31. I Ciclopi compagni di
                    Vulcano, allegoria del loro mito, cui intendonsi gl’igniti
                    vulcani&#xA0;—&#xA0;traslato de’fulmini fabbricati da loro.</p>
                <p><hi rend="sc">Giove, Satvrno, Nettvno, Plvtone, Apollo, Mercvrio, Marte, Vvlcano,
                        Bacco, Ciclopi</hi>.</p>
                <p>11. Senza voler perdere più tempo in interrogare i monumenti letterarii a noi
                    rimasti fra gli avanzi e la polvere dell’antichità più remota, e discoprire le
                    cagioni produttrici del politeismo, e le origini del mito ne’varii suoi
                    concetti, or portando nostra mente alla interpetrazione del miti degl’ Iddii in
                    particolare, nulla diremo di ciò ch’è favola, supponendo il leggitore esserne
                    istruito. E se poi queste nostre escogitazioni si volessero a un tempo associare
                    allo studio della Mitologia per la istruzione de’giovanetti, <pb n="19"
                        xml:id="p19"/>debbonsi far precedere le lezioni di questa alla
                    interpetrazione di quelli, onde intender le favole nel vero loro
                    significato.</p>
                <p>12. Adorni gli antichi nostri padri di non volgare sapienza, volendo esprimere la
                    natura, le forze ed i suoi fenomeni, si giovarono di miti e di simboli. Per
                    questo numerando dodici Dii maggiori, li dividevano in triplice ordine, celesti,
                    mondani e di coloro, che procreano la mente e gli animi&#xA0;—&#xA0;Celesti,
                    quegl’ Iddii, onde vanno procreate le sostanze de’ Numi&#xA0;—&#xA0;Mondani
                    quegl’ Iddii, onde il mondo esiste, e di questi altri creano il mondo, come
                    Giove, cioè l’etere, o l’aria&#xA0;; Nettuno il mare, le acque&#xA0;; Vulcano il
                    fuoco, esprimendosi i tre elementi, di cui si credeva esser composte le sostanze
                    delle cose&#xA0;; altri lo animano, come Giunone, cioè l’aria, l’etere, le
                    biade&#xA0;; Diana, la caccia, dalla quale gli antichi e soprattutto i selvaggi
                    campavano in miglior parte la vita&#xA0;; altri plasmato di varii e diversi
                    obbietti, vi portano misura, ordine ed unità, come Apollo, Mercurio, entrambi
                    l’armonia, Venere il bello, che sorge dall’unità e dall’ordine&#xA0;; altri lo
                    conservano, lo tutelano, come Marte, Pallade, Vesta, che si rappresentano
                    armati, simbolica di fortezza e di tutela.</p>
                <p>13. <hi rend="sc">Giove</hi>&#xA0;—&#xA0;Ei nacque nella mente de’greci come un
                    carattere poetico, come un tipo, come un’universale fantastico. Padre degli Dei
                    e degli nomini, detto Giove, come vuole Tullio<note n="(1)" place="bottom"><hi
                            rend="sc">Ciceronis</hi>
                        <hi rend="i">de Natura Deorum</hi> lib.&#xA0;11.</note>, <hi rend="i">a
                        iuvando</hi>, ossia da’beneficii, che credevasi versare a larga mano per lo
                    universo, veniva rappresentato da tutta l’antichità in atto di fulminare, e
                    credevasi a un tempo che lo slancio da’ baleni, ed il fragore de’tuoni non
                    fossero che i cenni e lo stesso favellar di Giove. In questo noi troviamo un
                    mito, che non ha difficile interpetrazione, e ci viene porta dagli stessi
                    antichi poeti. Eglino intendevano per Giove l’etere sparso per le regioni
                    superiori dell’alto, e l’aere diffuso dappertutto. <quote>«&#xA0;Vedi, diceva
                        Ennio in un verso riportato da Tullio<note n="(2)" place="bottom">Aspice hoc
                            sublime cadens, quem invocant omnes <hi rend="i">Iovem.</hi></note>,
                        tutto questo che cade giù dall’alto e che tutti chiamano
                        Giove&#xA0;»</quote>. Ed Euripide dallo stesse luogo di Tullio<note n="(3)"
                        place="bottom"><quote><l>Vides sublime fusum immoderatum aethera,</l>
                            <l>Qui tenero terram circumiectu amplectitur&#xA0;:</l>
                            <l>Hunc summum habeto divum, hunc perhibeto Iovem.</l></quote></note>
                    <quote>«&#xA0;vedi, diceva, ciò che su in alto si eleva mobile e sparso da ogni
                        lato, che con tenero amplesso circonda la terra&#xA0;: questo ritenete per
                        sommo tra gl’Iddii, questo ritenete per Giove&#xA0;»</quote> Il seggio di
                    Giove, così Virgilio<note n="(4)" place="bottom"><quote><l>Estque Dei sedes ubi
                                terra, ubi pontus et aether&#xA0;;</l>
                            <l>Iupiter est quodeunque vides, quodcunque moveris.</l></quote></note>,
                    è posto dov’è aere, dov’è <pb n="20" xml:id="p20"/>terra, dov’è mare&#xA0;: è
                    Giove tutto ciò che vedi, tutte quello per cui ti muovi. E non è l’aere uno
                    degli immensi ricettacoli dell’elettricismo, che lanciandosi di regione in
                    regione per le vie dell’alto ingenera la folgore, e nel rapidissimo suo slancio,
                    squardo i campi dell’aere, è infine il produttore del tuono&#xA0;? E per questo
                    i Greci lo chiamavano Διος, onde i latini dissero <hi rend="i">sub diu</hi> a
                    cielo scoperto. E, preso Giove per l’aere, ben si possono interpetrare nel vero
                    loro significato que’concetti dei latini&#xA0;—&#xA0;<hi rend="i">ab Iove
                        principium&#xA0;—&#xA0;Iovis omnia plena</hi>&#xA0;; perciocchè l’aere primo
                    tra gli elementi è diffuso ancora per ogni recondito recesso della terra, è
                    principio e generatore di tutte le cose, onde Giove fu detto padre degli Dei e
                    degli uomini&#xA0;; e del pari portò il nome di <hi rend="i"
                    >Ottimo-massimo</hi>, e mille altri grandiosi titoli de’quali vanno pieni i
                    canti de’poeti greci e latini. E per questo ancora Giove era detto Dio del
                    cielo, della terra e dell’ inferno, e se ne può trarre argomento da un
                    simulacro, che, come dice Pausania, vedevasi in Argo con due occhi non dissimili
                    a quelli, che la natura ha dato a gli uomini&#xA0;; e con un terzo in mezzo alla
                    fronte&#xA0;; perciocchè oltre la idea dello scultore, da cui fu fatto, per
                    indicare lo impero di Dio sul triplice regno della creazione, l’aere mobile per
                    sua natura si eleva in alto cielo, si diffonde su la terra e sul mare, penetra
                    nello imo degli abissi.</p>
                <p>14. Altri credendo essere Giove non altro che l’anima del mondo, come
                    mirabilmente fu esposto da Virgilio, svolgendo un principio della scuola
                    pitagorica&#xA0;—&#xA0;essere un Dio diffuso dappertutto, per le terre, per lo
                    mare, e per l’alto cielo<note n="(1)" place="bottom"><quote><l>…….. Deum namque
                                ire per omnes</l>
                            <l>Terrasque tractusque maris, coelumque profundum.</l>
                            <l>Virgilii, <hi rend="i">Georgicorum lib</hi>.&#xA0;IIII.
                                ver.&#xA0;122.</l></quote></note>&#xA0;; e dallo stesso poeta su le
                    prime il cielo, le terre, i mari, il lucido globo della Luna, ed i pianeti andar
                    tutti interiormente alimentati da un anima, ed una mente trasfusa da ogni parte
                    agitare la immensa mole del mondo, e mescolarsi dappertutto, onde trassero
                    origine gli uomini, i bestiami, gli uccelli, e tutta la famiglia de’pesci<note
                        n="(2)" place="bottom"><quote><l>Principio coelrm, ac terras, camposque
                                liquentes,</l>
                            <l>Lucentemque globum Lunae, Titaniaque astra,</l>
                            <l>Spiritus intus alit, totamque infusa per artus</l>
                            <l>Mens agitat molem, et magno se corpore miscet&#xA0;:</l>
                            <l>Inde hominum, pecodumque genus, vitaeque volantum,</l>
                            <l>Et quae marmoreo fert monstra sub aequore pontus.</l>
                            <l>Virgilii Aencidos lib.&#xA0;VI. ver.&#xA0;714.</l></quote></note>,
                    volevano che tutta la turba innumera degl’ Iddii non fosse che il solo Giove.
                    Mirabile per questo argomento è uno squarcio dall’ <pb n="21" xml:id="p21"
                    />Agostino, ed io qui lo trascrivo, voltandolo in italiano con una libera
                    versione&#xA0;—&#xA0;Or si crede, ei dice<note n="(1)" place="bottom"><hi
                            rend="sc">Divi Avgvstini</hi>
                        <hi rend="i">de Civitate Dei lib</hi>.IIII. cap.&#xA0;XI.</note>, esser
                    Giove l’anima del mondo corporeo, che riempie e muove tutta questa mole, che
                    voglion composta di quattro, o di quanti elementi a loro piace&#xA0;; or ne cede
                    parte a sua sorella Giunone, ed a’suoi fratelli&#xA0;; or si vuole esser
                    l’etere, oude dall’atto abbracciasse Giunone, ch’è l’aere sparso di sotto&#xA0;;
                    or ana all’aere è creduto essere il cielo, che con le feconde piogge e co’semi
                    feconda la terra come sua consorte. Egli stesso nell’etere è Giove, nell’aere è
                    Giunone&#xA0;; nel mare è Nettuno&#xA0;; e nelle parti inferiori del mare
                    istesso è Salacia&#xA0;; su la terra Plutone&#xA0;; nell’imo della terra
                    Proserpina&#xA0;; ne’fuochi domestici Vesta&#xA0;; nelle fornaci de’fabbri
                    Vulcano&#xA0;; ne’pianeti il Sole, la Luna e le stelle&#xA0;; nelle divinazioni
                    Apollo&#xA0;; nelle merci Mercurio&#xA0;; in Giano lo iniziatore&#xA0;;
                    ne’termini il contrassegnatore de’confini&#xA0;; Saturno nel tempo&#xA0;; Marte
                    e Bellona nelle guerre&#xA0;; Bacco ne’luoghi piantati di viti&#xA0;; Cerere nei
                    frumenti&#xA0;; Diana nelle selve&#xA0;; Minerva negl’ingegni&#xA0;; egli stesso
                    del pari in tutta quella innumera turba degli Iddii plebei. Egli con il nome di
                    Libero presiede <hi rend="i">seminibus hominum</hi>&#xA0;; col nome di Libera
                        <hi rend="i">seminibus mulierum</hi><note n="(2)" place="bottom"><hi
                            rend="sc">Libero</hi> e <hi rend="sc">Libera</hi>&#xA0;—&#xA0;Taluni
                        traggono la etimologia di questi due nomi a <hi rend="i">libramento</hi>,
                        chè il maschio in unirsi alla donna mercè il beneficio di Libero, <hi
                            rend="i">emissis seminibus</hi>, vien liberato. Lo stesso della donna
                        mercè di Libera.</note>. A lui si dava il nome di padre del giorno, portando
                    i parti alla luce&#xA0;; di Dea Mena, presedendo a’mestrui delle donne&#xA0;; di
                    Lucina, invocandosi dalle parturienti&#xA0;; di Opi, porgendo aiuto a’nascenti,
                    e accogliendoli nel seno della terra&#xA0;; di Vaticano ne’vagiti
                    degl’infanti&#xA0;; di Dea Levana, levandoli dalla terra&#xA0;; di Dea Cunina
                    tutelando le cune. Non è altro egli stesso in quelle Dive, che predicono i
                    destini a’nascenti, o porta il nome di Carmente<note n="(3)" place="bottom"
                                ><p><hi rend="sc">Carmente</hi>&#xA0;—&#xA0; si vuole da’Ionii di
                            portar prima il nome di Nicostrata, e si credeva figlia del re degli
                            Arcadi, la quale gravida di Mercurio desse alla luce Evandro, e poscia
                            presa da furore presagisse i destini a’mortali, onde il cantore de’Fasti
                            Romani lib. I. disse di lei,</p>
                        <quote><l>Quae simul aethereos animos conceperat ignes</l>
                            <l>Ore dabat pleno carmine vera Dei.</l></quote>
                        <l>In Roma era una porta detta <hi rend="i">Carmentale</hi> dal suo nome,
                            che poi fu nominata <hi rend="i">scelerata</hi>, e vicino a questa
                            un’ara nel Campidoglio, ove ella abbe stanza.</l></note>&#xA0;; presiede
                    a gli avvenimenti fortuiti, e chiamasi Fortuna&#xA0;; porge le mamme a parvoli,
                    e si noma Dea Rumina<note n="(4)" place="bottom"><hi rend="sc"
                        >Rvmina</hi>&#xA0;—&#xA0; È così detta da una parola antiquata <hi rend="i"
                            >rumen</hi>, che significa <hi rend="i">mamma</hi>, onde nacque <hi
                            rend="i">ficus ruminalis</hi>, sotto la quale pianta fu creduto che una
                        lupa desse le mamme a Romolo e Remo.</note>, porge loro le bevande e dicesi
                        <pb n="22" xml:id="p22"/>Dea Potina&#xA0;; somministra loro l’esca, ed è
                    denominato Diva Educa. Dal terrore onde son presi gl’infanti è detto
                    Paventina&#xA0;; dalla speranza, che a noi viene, Venilia&#xA0;; dal piacere
                    Volupia&#xA0;; dagl’incitamenti, onde l’uomo è spinto ad impuri conati, Dea
                    Stimula&#xA0;; dal rendere l’uomo strenuo e valoroso, Diva Strenia&#xA0;;
                    Numeria dall’insegnare i numeri&#xA0;; e dall’insegnare il canto, Camena. A lui
                    davasi il nome di Dio Conso porgendo consigli&#xA0;; a lui il nome di Dea
                        Sensia<note n="(1)" place="bottom"><hi rend="sc">Sentia</hi>, con altro nome
                        Fauna, e la vogliono così detta <hi rend="i">a fando</hi>, chè credevasi,
                        sua mercè, che parlassero i fanciulli, se pur non fu nominata, Sentia, chè
                        ella pronunziasse tutto ciò che altri sentisse.</note>, inspirando
                    sentimenti&#xA0;; a lui il nome di Dea della gioventù, porgendo ai giovanetti
                    gli esordii dell’età giovanile&#xA0;; a lui il nome di Fortuna Barbata, vestendo
                    a gli adulti la barba di peli&#xA0;; a lui il nome di Dio Giogatino,
                    congiungendo i coniugi&#xA0;; a lui, invocandosi, il nome di Diva Virginiese,
                    sciogliendo la cintura alle vergini addivenute consorti.</p>
                <p>15. Plutarco poi dimandando, perchè l’anno andasse consacrato a Giove, e i mesi a
                    Giunone, prende Giove per il Sole, e Giunone per la Luna&#xA0;; poichè il sole
                    con il suo corso apparente per le vie del cielo compie l’anno, e la Luna con le
                    sue rivoluzioni i mesi. Nè, soggiunge, creder si deve esser il Sole immagine di
                    Giove, e la Luna immagine di Giunone, ma lo stesso Sole nella sua materia essere
                    Giove, e la stessa Luna nella sua materia Giunone, onde ella porta questo nome a
                        <hi rend="i">iuvenescendo</hi> dall’<hi rend="i">ingiovanirsi</hi>,
                    alludendo alle apparizioni della Luna&#xA0;; ed è detta <hi rend="i"
                    >Lucina</hi>, quasi <hi rend="i">lucida</hi>, per esprimere il lucido candore
                    della Luna istessa<note n="(2)" place="bottom"><p>Cur annum tovi, menses Iunoni
                            consecrant&#xA0;? an quod deos invisibiles et soli intelligentiae notos
                            regnum obtinent Iupiliter et tuno…..&#xA0;? efficit autem Sol annum et
                            Luna menses. Neque simpliciter consendum est hos istorum esse imagines,
                            sed ipsum in materia Iovem esse Solem, ipsamque in materia Iunonem esse
                            Lunam&#xA0;; ideo Iunoni est a iuvenescendo et Iunonem vocant Lucinam,
                            quasi lucidam diceres.</p>
                        <p><hi rend="sc">Plvtarchi</hi>, <hi rend="i">quaestionibus
                            Romanis</hi>.</p></note>.</p>
                <p>16. A Giove si dava per figlio il dio Bacco. Fu creduto che Giove lo rinchiudesse
                    in una delle sue cosce, traendolo dal seno di sua madre Semele, che restò morta
                    in veder Giove in tutto lo splendore di sua grandezza, quando non ancora era
                    compiuto il tempo della gravidanza di lui, traendonelo poi fuori a suo tempo. A
                    questo mito può darsi varia interpetrazione. Bacco fu nudrito sul monte <hi
                        rend="i">Meros</hi> nelle Indie, voce tutta greca μηρος, <hi rend="i"
                        >coscia</hi>, onde si disse essere stato rinchiuso nella coscia di
                    Giove&#xA0;; e per questo ancora portava il nome di Ditirambo, ossia <hi
                        rend="i">due volte nato</hi>&#xA0;; sebbene <pb n="23" xml:id="p23"/>altri a
                    questa voce danno il significato di <hi rend="i">aprire</hi>&#xA0;; poichè il
                    vino, di cui egli fu l’inventore, bevuto oltre misura, apre gli animi, e ne
                    appalesa gli occulti sentimenti. Altri non pertanto dicono, che Bacco fu
                    rinchiuso nella coscia di Giove, onde parto immaturo e imperfetto venisse a
                    maturità ed a perfezione, interpetrando questo mito, che il vino, ossia le uve
                    calcate co’piedi, che vengono significati per la coscia, viene a concuocersi, a
                    perfezionarsi. Diodoro Sicolo al contrario vuole, che Bacco vedendo andare a
                    male il suo esercito nelle Indie dalla pestilenza, Bacco menollo in un luogo più
                    salubre detto <hi rend="i">femur</hi>, coscia, e così immaginossi la favola di
                    lui. Creduto inventore del vino, tutto e quanto può spigolarsi di lui
                    ne’classici greci e latini, tutto si allude al vino, ed all’ubbriachezza. Ei è
                    così detto da Βακχος, <hi rend="i">clamore, vociferazione</hi>&#xA0;; o da
                    Βαξειν, <hi rend="i">infuriare</hi>. È nominato ancora Briseo da Βριθειν <hi
                        rend="i">aggravare il capo</hi>&#xA0;; e Fiso da φλυειν, <hi rend="i"
                        >letificare</hi>, e ciò tutto dagli effetti del vino. Gli si metteva in mano
                    un tirso, ossia un’asta attorcigliata di pampani, o di frondi di ellera&#xA0;:
                    con questa asta nodosa ed obbliqua indicavasi gli ubbriachi andar vacillanti or
                    da una parte, or da un’altra. A lui si innalzavano simulacri per lo più nudi,
                    volendosi esprimere gli animi degli ebrii andar del tutto aperti ed in nulla
                    simulati. Le orgie di lui celebravansi al suono strepitoso di cembali e di
                    tamburi, per indirare il tumulto degl’ubbriachi. Al suo cocchio si aggiogavano
                    pardi e pardi lo seguivano, per dimostrare non esservi uomini sì fieri, che non
                    si rendono miti con l’uso moderato del vino.</p>
                <p>17. A Giove si dava per padre Saturno. Egli fu così detto o <hi rend="i">a satis,
                        campi seminati</hi>, chè, come osservammo in altra nostra opera<note n="(1)"
                        place="bottom">Della istoria delle Opere della Natura cap. V.
                        pag.&#xA0;66.</note>, ancora i latini riconoscevano il primo passo del loro
                    incivilimento dal disboscarsi la gran selva della terra, ciò che volevano
                    avvenuto a tempi di Saturno, onde pe’latini questa età risponde a quella
                        dell’<hi rend="i">oro</hi> de’greci&#xA0;; e portò tal nome, chè le spighe
                    furono considerate come il primo oro del mondo&#xA0;; o come vuole Tullio<note
                        n="(2)" place="bottom"><hi rend="sc">Ciceronis</hi>
                        <hi rend="i">de Natura Deorum</hi> lib.&#xA0;II.</note>, chè <hi rend="i"
                        >saturatur annis</hi>. L’Agostino prende Saturno per la terra, e pe’semi che
                    si mandano alla terra&#xA0;—&#xA0;Lo chiamavano Saturno, ei dice<note n="(3)"
                        place="bottom"><hi rend="sc">Divi Avgvstini</hi>
                        <hi rend="i">de Civitate Dei</hi>lib.&#xA0;VII, cap.&#xA0;XVIIII.</note>,
                    voltando nella nostra lingua i suoi concetti, chè era solito divorare tutte le
                    cose che nascessero da lui&#xA0;; perciocchè i semi ritornano nel luogo da cui
                    son nati&#xA0;; e quando si disse che a lui fu presentata una zolla, una pietra
                    in vece di Giove, si volle significare, che con le mani degli uomini furono
                    ricoperte le biade seminate, prima di essersi ritrovato a svolgere la terra con
                        <pb n="24" xml:id="p24"/>l’aratro. La stessa terra dunque non i semi dovè
                    dirsi Saturno&#xA0;; perciocchè la terra in certo modo divora le cose, che ha
                    generato, nascendo da essa i semi, ed in essa ritornando. Se nella favola si
                    dice, che Saturno avesse castrato il Cielo suo padre, con questo s’intese che
                    presso Saturno, non presso il cielo, è un seme divino. Queste e molte altre
                    cose, che si dicono di Saturno, tutte si rifescono ai semi&#xA0;—&#xA0;Ei non
                    era che il simbolo del tempo, che tutto genera, strugge e riproduce. In un’inno
                    che si vuole di Orfeo, tra le attribuzioni gli si dà il nome di padre degli Dei
                    beati e degli uomini, di vario ne’suoi consigli, di distruttore e che ingenera
                    tutte le cose, di raffrenatore con vincoli ineffabili dell’intero mondo, di
                    germe della terra e del cielo stellato. Ancor di lui si raccontarono alcuni
                    miti, che furono esposti da Tullio, i concetti di cui noi qui voltiamo nella
                    nostra favella, soprattutto perchè da questi vengono ad interpetrarsi i concetti
                    dell’inno di Orfeo <!-- [NC] -->«&#xA0;Tutta la Grecia, ei dice<note n="(1)"
                        place="bottom"><hi rend="sc">Ciceronis</hi>
                        <hi rend="i">de Natura Deorum</hi>lib.&#xA0;II.</note>, portava un’antica
                    credenza, che Vrano fosse stato mutilato da suo figlio Saturno, e questi stretto
                    in catene dal suo figlio Giove. Sotto quest’empie favole va occulto un
                    significato assai bello&#xA0;; perciocchè l’etere generando tutte le cose per sè
                    stesso, non ha d’uopo de’virili, onde generare per le vie ordinarie. Per Saturno
                    poi si è inteso colui, che presiede al tempo, e ne regola il corso,
                    ingiungendoglisi questo nome dal divorare, che fa degli anni, <hi rend="i">quod
                        saturatur annis</hi>. Si è finto non meno di mangiarsi i proprii
                    figli&#xA0;; poichè il tempo insaziabile di anni consuma tutti quei che corrono.
                    Si dice essere stato da Giove avvinto in catene, per non iscorrere troppo
                    rapidamente, o per meglio dire, assoggettollo al corso degli astri, che sono per
                    lui come tanti lacci.</p>
                <p>18. <hi rend="sc">Nettvno</hi>&#xA0;—&#xA0;Creduto come Dio del mare, Tullio<note
                        n="(2)" place="bottom">…. <hi rend="i">Neptunus a</hi> nando, <hi rend="i"
                            >paullum primis litteris immutatis</hi>&#xA0;—&#xA0;<hi rend="sc"
                            >Ciceronis</hi>
                        <hi rend="i">de Natura Deorum lib.&#xA0;II</hi>.</note> lo vuole così detto
                        <hi rend="i">a nando</hi>, dal <hi rend="i">nuotare</hi>&#xA0;; ma ei va
                    tanto poco soddisfatto di questa etimologia, che egli stesso poscia la rigetta.
                        Varrone<note n="(3)" place="bottom"><hi rend="sc">Varronis</hi>
                        <hi rend="i">de lingua latina lib.&#xA0;III</hi>.</note> vuole esser così
                    denominato dal verbo <hi rend="i">nubere, velarsi</hi>, o <hi rend="i"
                        >maritarsi</hi>&#xA0;; perciocchè il mare circondando tutta la terra, per un
                    traslato può dirsi di maritarsi con la terra istessa. Da greci Nettuno ποσειδων,
                    che esprime quel potere, che ha l’amore di generare le cose su la terra e nel
                    seno della terra. Gli si danno altri nomi, che esprimono movimento, quasi che
                    egli sia un’altra cagione del moto della terra, urtandola con le acque del mare.
                    È detto ancora μιακητας, che significa <hi rend="i">muggire</hi>, voce propria
                    dei bovi, alludendosi al fremito che dà il mare in procella. Perciò a lui si <pb
                        n="25" xml:id="p25"/>sacrificavano tori neri sì a cagione del colore delle
                    acque del mare, che sembran nere quando sono agitate, sì a cagione della
                    simiglianza del muggito de’bovi con il rugghio de’mari&#xA0;—&#xA0;e per questo
                    ancora i fiumi si dipingono solto le sembianze di toro, e con sguardi torvi da
                    toro, quasi il corso di loro esprimesse un non so che di violento, e desse fuori
                    un muggito.</p>
                <p>A Nettuno si poneva in mano un tridente, simbolo del suo impero su i mari, o
                    perchè i pescatori si giovano di questo istrumento quando tendono insidie
                    a’pesci, o perchè è molto adatto a muover la terra.</p>
                <p>Questa divinità nacque in mente de’poeti come un’universale fantastico, per
                    indicarsi ogni oceano, ogni mare&#xA0;; o come un carattere poetico, onde
                    significarsi tutte le virtù nautiche, cui andarono celebrati non pochi
                    nocchieri, e furono creduti come Iddii anche in tempi non di molto remoti&#xA0;;
                    sì perchè dalla istoria è dato principio al secolo degli eroi con le piraterie
                    di Minosse, e con la spedizione navale, che fece Giasone nel Ponto per la
                    conquista del vello di oro&#xA0;; sì ancora, mancando a gl’antichi fiore
                    d’ingegno, onde scoprire come dominare gli oceani e i mari&#xA0;; od in fine,
                    perchè lungo tempo paventando dell’aspetto delle onde, si tennero lungi a
                    percorrerle. Nettuno rappresenta vasi col tridente in mano, segno della terza
                    regione, il mare, dopo il cielo e la terra<note n="(1)" place="bottom"><hi
                            rend="i">Neptuni tridens signum est tertiae regionis, quam mare obtinet
                            post coelum et aerem collocata</hi>. <hi rend="sc">Plvtarchi</hi>
                        <hi rend="i">de Iside et Osiride</hi>.</note>.</p>
                <p>19. <hi rend="sc">Plvtone</hi>&#xA0;—&#xA0;Egli veniva adorato da’greci e
                    da’latini come il Dio delle ricchezze e dello inferno. A questo mito, spigolando
                    nel gran campo delle opinioni degli scrittori, che parlarono di questa divinità,
                    può darsi una duplice interpetrazione, che in tutto non rifugge dallo spirito
                    degli antichi, che erano usi a rappresentar le cose sotto traslati allegorici.
                    Altri riponendo la sua sede nel fondo delle miniere, e nel seno della terra,
                    hanno creduto, che gli antichi non intendessero con questo nume, che le
                    ricchezze istesse. Tutta la forza della terra, dice Tullio<note n="(2)"
                        place="bottom"><hi rend="i">Terrana autem vis omnis atque natura Diti patri
                            dedicata est, qui dives, ut apud graecos πλουτων quia et recidant omnia
                            in terras, et oriuntur</hi>.<hi rend="sc">Ciceronis</hi>
                        <hi rend="i">de Natura Deorum lib.&#xA0;II</hi>.</note>, e la natura fu
                    inaugurata a questo Dio, e fu tenuto come il Dio delle ricchezze&#xA0;;
                    perciocchè tutte le cose vengono dalla terra, e nella terra ritornano. Il padre
                    delle ricchezze, dice l’ Agostino<note n="(3)" place="bottom"><hi rend="sc">Divi
                            Avgvstini</hi><hi rend="i">de Civitate Dei lib. VII cap.
                        XVI</hi>.</note>, non è altro che la parte inferiore della terra. Voglion
                    Plutone, dice un’altro antico filosofo, preside della terra&#xA0;; poichè la
                    parola Plutone importa il significato di ricchezze, che solo a noi vengono <pb
                        n="26" xml:id="p26"/>dalla terra, e. gli si assegna lo imperio dello
                    inferno, perchè solo la terra è una materia più oscura di tutti gli altri
                        elementi<note n="(1)" place="bottom"><p><hi rend="i">Plutonem dicunt
                                terrarum praesidem, πλυτος enim graece divitiae dicuntur, solis
                                terris credentes divitias deputari. Hunc etiam tenebris addictum
                                dixere, quod sola terrae materia sit cunctis elementis obscurior.
                                Sceptrum quoque in manu gestat, quod regna Solis competant
                                terris</hi>.</p>
                        <p><hi rend="sc">Fvlgentii</hi>
                            <hi rend="i">Mytholog. lib.&#xA0;I</hi>.</p></note>. Perciò i greci lo
                    chiamavano αδης, <hi rend="i">invisible</hi>, o perchè per sè stesso è
                    invisible, credendosi aver la sede nell’imo della terra, o da ανδανειν, <hi
                        rend="i">placare</hi>, perchè presedendo alla morte, la rende per antifrasi
                    quasi gioconda e soave. Ed è chiamato Plutone, che oltre il significato detto di
                    sopra, tutte le cose, quando son vicine alla dissoluzione, finalmente ritornano
                    a lui, alla terra, e vengono sottoposte al suo imperio. E gli si pone lo scettro
                    in mano, chè lo imperio del Sole si distende su la terra. Altri poi lo ricercano
                    nell’aria, e vogliono esser l’aere densissimo più vicino alla terra. Il più
                    saggio tra tutti i romani, lo immenso Varrone, intende per Plutone l’aria, che
                    sovrasta alla terra, ove tutte le cose vengono generate. Altri ancora<note
                        n="(2)" place="bottom"><hi rend="sc">Iablonski</hi>, <hi rend="i">Pantheon
                            Egyptiorum</hi>.</note>, facendosi più innanzi, dimostra, che presso gli
                    Egizii Plutone era lo emblema del Sole d’inverno, o del giro del Sole per tutto
                    quel periodo di tempo, in cui questo pianeta percorre la parte inferiore dello
                    Zodiaco. Ciò non va discorde dal sentimento di Porfirio in un frammento
                    riportato da Eusebio<note n="(3)" place="bottom"><hi rend="sc">Evsebii</hi>
                        <hi rend="i">Praeparationis Evangelicae lib.&#xA0;III</hi>.</note>, in cui
                    dice esser Plutone il Sole, che nel Solstizio d’inverno passa sotto la terra, e
                    percorre le sconosciuto e nascoto emisfero&#xA0;; e di Macrobio che vuole essere
                    Iao, cioè lo spirito delle sfere, il più antico tra gli Dei, che porta il nome
                    di Plutone nello inverno, e di Giove in primavera<note n="(4)" place="bottom"
                            ><hi rend="sc">Macrobii</hi>
                        <hi rend="i">Saturnalium lib.&#xA0;I. cap.&#xA0;XVIII</hi>.</note>.</p>
                <p>20. <hi rend="sc">Apollo</hi>&#xA0;—&#xA0; Dio della poesia, della luce, della
                    medicina e dell’armonia. Quando si disse ne’miti di questo nume non è, che un
                    traslato allegorico, cui si vuole intendere il Sole, onde fu creduto il Dio
                    delle divinazioni&#xA0;; chè il Sole pone in luce tutti gli aspetti delle
                    cose&#xA0;; o, come vuole un mitologo<note n="(5)" place="bottom"><p><hi
                                rend="i">Quod in suo processu et occasu eius orbita multis modis
                                signifi catiotem mon strat effectum</hi>.</p>
                        <p><hi rend="sc">Fvlgentii</hi>
                            <hi rend="i">Mithologicon lib.&#xA0;I</hi>.</p></note>, perchè nel suo
                    apparente corso, e nel suo occaso mostra in molti modi gli effetti di sua
                    dimostrazione. Perciò da’ Greci fu detto Ecateo, che può derivarsi dall’avverbio
                    εκαθεν di <hi rend="i">lontano</hi>, cioè dal mandar di lontano sino a noi la
                    luce del sole. Gli Egizii lo rappresentavano <pb n="27" xml:id="p27"/>ora sotto
                    il simbolo di un’occhio radiante&#xA0;; ora sotto quello di uno scettro con in
                    su un’occhio&#xA0;; ed ora sotto quello di un serpente di oro alato, simbolica
                    propria della luce solare. Questo solo basterebbe ad indicare come gli antichi
                    immedesimassero il Dio Apollo con il Sole&#xA0;; ma onde dar maggior peso a
                    questo dettato daremo alcune nozioni, da cui scorgerassi, non essere Apollo che
                    il pianeta del Sole. Si credeva esser figlio di Giove e di Latona&#xA0;—&#xA0;di
                    Giove, ossia, come ogni altra creatura, figlio dell’autore
                    dell’universo&#xA0;—&#xA0;di Latona, e con questo traendo la etimologia di
                    questa parola del verbo <hi rend="i">latere</hi> nascondere, si volle
                    significare, che prima di uscire lo imperio divino creatore della luce, le
                    tenebre si addensavano accavallantisi su la faccia degli abissi. Si diceva
                    essernato nell’isola di Delo, parola che importa manifestare&#xA0;; perciochè,
                    creata e radiando intorno la luce del sole, repente apparvero le sembianze e le
                    figure delle cose. Fu nominato Apollo, voce tutta greca Απολλων, o come vuole
                    Platone nel <hi rend="i">Cratilo</hi>, riportato da Macrobio<note n="(1)"
                        place="bottom"><hi rend="sc">Macuonii</hi>
                        <hi rend="i">Saturnalium lib.&#xA0;I. cap.&#xA0;XVII</hi>.</note>, dal
                    vibrare che fa il sole de’suoi raggi&#xA0;; o come crede Speusippo, perchè la
                    sostanza del Sole è tutta ignita&#xA0;; o come stima Cleante, perchè il sole va
                    di stagione in stagione variamente declinando nella sua comparsa su lo
                    emisfero&#xA0;; o come teneva in mente Cornificio, perchè il Sole respinto, e
                    ciò secondo l’antico sistema astronomico, a percorrere l’uno e l’altro emisfero,
                    ritorna sempre ad oriente&#xA0;; od in fine, come ad altri piace, perchè il Sole
                    tante volte toglie la vita ai viventi con un intemperie di calore, onde può
                    derivarsi ancora dal greco απολλυμι, che risponde a <hi rend="i">perdere</hi> o
                        <hi rend="i">distruggere</hi> degli italiani. È rappresentato sotto le
                    sembianze di un giovane imberbe, chè il Sole non va soggetto a vecchiezza. Gli
                    si pongono in mano l’arco e le frecce, per indicare i raggi del Sole&#xA0;; e
                    soprattutto la lira, chè il Sole con la sua forza centripeta, senza distruggere
                    la centrifuga, libra in alto le sfere, ed ingenera una mirabile armonia in tutto
                    il sistema planetario. Apollo era creduto come Dio della salute pubblica&#xA0;;
                    perciocchè il Sole la produce con la sua temperie. Perciò la parola Apollo può
                    derivarsi da απολλυοντα, cioè <hi rend="i">dal tenerci lontani da’morbi</hi>.
                    Poichè, dice Macrobio<note n="(2)" place="bottom"><hi rend="sc">Macrobii</hi>
                        <hi rend="i">Saturnalium lib.&#xA0;I. cap.&#xA0;XVII</hi>.</note>, dal Sole
                    nasce continua salubrità, e di rado ne derivano alcune fiate ancora le
                    pestilenze. I simulacri di Apollo vengono rappresentati con le tre Grazie nella
                    destra, e con l’arco e le saette nella sinistra, ond’è detto Dio della medicina,
                    giovando ai mortali col temperato suo calore, e cacciando al contrario nelle
                    vene di loro umori pestilenziali con la oltre misura <pb n="28" xml:id="p28"
                    />delle intemperie. E con questa osservazione ben dobbiamo approvare la
                    etimologia della parola Απολλων, porta dal sig. Screvelio<note n="(1)"
                        place="bottom"><p>A <hi rend="sc">Platone</hi>
                            <hi rend="i">in Cratylo απολλων dictus est, quia a malis
                            liberat</hi>.</p>
                        <p><hi rend="i">Cornelii Screvelii, parola απολλων</hi>.</p></note>, dal
                    verbo απολυιν, <hi rend="i">liberare</hi>,perchè il Sole con il suo temperato
                    concorso ci tiene liberi dai mali della vita. E non meno, attenendoci alla
                    etimologia de’varii suoi nomi, di leggieri scorgerassi, come questo nume in
                    nulla si distingue dal Sole. Oltre ciò che si è detto dianzi, può derivarsi la
                    parola Apollo dal greco απλος, da a privativa, e πολυς <hi rend="i">molto</hi>,
                    ossia non molto, unico o quasi di semplice natura, quale caratteristica ben si
                    addice al Sole&#xA0;; se pure non si voglia far derivare da a, che come scorgesi
                    da Screvelio esprime <hi rend="i">unità</hi>, e da πελειν <hi rend="i"
                        >essere</hi>, come se si volesse dire απελος, perciocchè è unico tutto ciò
                    ch’è semplice. Egli era detto ancora Lemio del greco λοιμιος <hi rend="i"
                        >peste</hi>, ossia dallo averci tratto dalle pestilenze, onde fu detto
                    ancora Peon, cioè fornito di facoltà medica. Chiamavasi Delio da δηλος <hi
                        rend="i">illustrazione</hi>,cioè dallo illustrarsi tutte le cose dal Sole.
                    Si nomava Febo da φοιβος quasi φως <hi rend="i">luce</hi>, o <hi rend="i"
                        >calore</hi>, e βιος <hi rend="i">vita</hi>, per esprimersi il calore vitale
                    del Sole. Si diceva Pizio da πυθιος <hi rend="i">serpente</hi>, che si credeva
                    di avere strozzato, onde, come dice Ovidio<note n="(2)" place="bottom"><p><hi
                                rend="i">Instituit sacros celebri certamine ludos, Pythia perdomitae
                                serpentis nomine dictos</hi>.</p>
                        <p><hi rend="sc">Ovidii</hi>
                            <hi rend="i">Metamorphoseos</hi> lib.&#xA0;I.</p></note>, furono
                    instituiti i giuochi Pizii. Poichè Apollo va idenficato con il Sole, gli
                    abitatori di Ieropoli quando volevanlo rappresentare sotto le forme umane,
                    davano a’suoi simulacri tutte le caratteristiche del sole istesso. Gli facevano
                    pendere dal mento una prolissa barba, per indicare la emissione de’raggi del
                    Sole in verso la terra&#xA0;—&#xA0;gli ponevano sul capo un canestro di oro, per
                    significare la luce eterea&#xA0;—&#xA0;gli facevano stringere nella destra una
                    lancia, e gli ponevano su la fronte una immagine della vittoria, due simboli del
                    suo potere irresistibile&#xA0;; e nella sinistra un fiore, indice del regno
                    vegetabile prodotto e perpetuato dal suo benefico calore. A canto a lui facevano
                    distendere le ali d’un’aquila, con cui volevano dare un’immagine dell’etere
                    emanante dal suo seno, come dal suo centro. A suoi piedi ponevano tre figure
                    muliebri circondate da un serpente, tra le quali quella, che sorgeva in mezzo,
                    era un simbolo della terra.</p>
                <p>21. A lui il vaticinio del futuro. Perciocchè i suoi risponsi erano obbliqui,
                    ambigui e difficili ad intendersi, fu detto da’greci Λοξιας <hi rend="i"
                        >obbliquo</hi>, se pur ciò meglio non può dirsi a cagione della obbliquità
                    dell’apparente corso del sole per lo Zodiaco. A lui it <pb n="29" xml:id="p29"
                    />concento della musica, onde fu chiamato Citaredo&#xA0;; perciocchè il sole con
                    ordine e misura contempera e regola ciascuna parte del mondo, e quasi in un
                    ritmo serba la consonanza e la commensurazione del tempi. Da ciò fu creduto come
                    il precettore e l’antiste delle Muse&#xA0;; e gli si consacrava il cigno, chè
                    non v’ha uccello più vocale e più candido di questo.</p>
                <p>22. Tutta la Grecia celebrava in onor di Apollo alcuni giuochi detti Pizii, onde
                    perpetuare una vittoria, che si voleva riportata da questo nume in uccidere il
                    serpente Pitone. Anche in questo mito va rinchiusa un’allegoria, e noi qui ne
                    daremo la interpetrazione come saggiamente fu esposta da Macrobio, la quale egli
                    stesso improntava da Antipatro filosofo stoico&#xA0;—&#xA0;Dalla terra, così
                    voltiamo in italiano le sue parole<note n="(1)" place="bottom"><hi rend="sc"
                            >Macrobii</hi> lib.&#xA0;1. cap.&#xA0;XVII.</note>, ancor umida,
                    elevandosi su nelle regioni superiori del cielo frequenti esalazioni, e poscia
                    quivi riscaldate cadendo giù ravvolgentisi a simiglianza di un serpente
                    mortifero nelle ime sedi della terra portavano il guasto, e contaminando tutte
                    le cose per via di una putredine, la quale originata dal calore operante su lo
                    umore mercè di una effervescenza, che ricoprendo il sole istesso con un folto
                    addensar di caligine, sembra di ottenebrare in parte lo stesso suo
                    splendore&#xA0;; ma poscia estenuate col salubre fervore de’raggi cadenti a
                    simiglianza di saette, prosciugate e svanite, i poeti ne immaginarono la favola
                    del dragone ucciso da Apollo.</p>
                <p>23. Raccontasi del pari di Apollo un’altra favola&#xA0;—&#xA0;che scacciato da
                    Giove dal cielo andasse a pasturare le greggi del re Admeto, onde da’greci fu
                    detto Απολλων νομιος, <hi rend="i">Apollo pastore</hi>, derivando la parola
                    νομιος da νομη, <hi rend="i">pascolo</hi>, o dal verbo νομιν, <hi rend="i"
                        >pasturare</hi>. Macrobio istesso interpetra questo mito. Non dall’ufficio
                    di pasturare le greggi, ei dice<note n="(2)" place="bottom"><p>Νομιον Απολλονα
                                <hi rend="i">cognominarunt non ex officio pastorali et fabula, per
                                quam fingitur Admeti regis pecora pavisse&#xA0;; sed quia sol pascit
                                omnia, quae terra progenerat, unde non unius gregis, sed omnium
                                pecorum pastor canitur</hi>.</p>
                        <p><hi rend="sc">Macrobii</hi>
                            <hi rend="i">Saturnalium</hi> lib.&#xA0;I. cap.&#xA0;XVII.</p></note>,
                    Apollo fu detto pastore, fingendosene la favola, ma perchè il sole pascola tutte
                    le cose, di cui è produttrice la terra, onde non di un solo, ma di ogni gregge
                    può chiamarsi pastore. Altri intendono con questo un’Apollo re di Arcadia, che
                    imperando con rigore fu gettato dal trono.</p>
                <p>24. Il chiarissimo scrittore della <hi rend="i">Scienza Nuova</hi>, senza
                    indentificare Apollo con il sole, lo prende per la <hi rend="i"
                    >luce-civile</hi>, ossia per la nobiltà degli eroi. Fra la gran farragine delle
                    cose, che egli accumula intorno a questo articolo, noi qui sceglieremo alcune
                        <pb n="30" xml:id="p30"/>poche parole onde far conoscere le sue nozioni
                    intorno a questo nume.  <!--[NC]-->«&#xA0;Si fantasticò, ei dice<note n="(1)" place="bottom"
                            ><hi rend="sc">Vico</hi>, <hi rend="i">Scienza Nuova</hi>
                        lib.&#xA0;II.</note>, la quarta divinità, che fu Apollo, appreso per Dio
                    della <hi rend="i">luce civile</hi>, onde gli eroi si dissero κλειτοι, <hi
                        rend="i">chiari</hi> da’greci, da κλεος <hi rend="i">gloria</hi>, e si
                    dissero <hi rend="i">inclyti</hi> dai latini, da <hi rend="i">cluer, splendore
                        d’armi</hi>…… Ed è detto Apollo Dio fondatore della umanità e delle di lei
                    arti, una delle quali è quella di cavalcare&#xA0;; onde il Pegaso vola sopra il
                    monte Parnaso, il quale è armato di ali, perchè è in ragione de’nobili…
                    Finalmente Apollo è sempre giovane, siccome la vita di Dafne sempre vardeggia
                    cangiata in lauro, perchè Apollo co’nomi delle prosapie eterna gli uomini nelle
                    loro famiglie&#xA0;: egli porta la chioma in segno di nobiltà, e restò costume a
                    moltissime nazioni di portar chioma i nobili&#xA0;; e si legge tra le pene
                    de’nobili appo i Persiani e gli Americani di spiccare uno o più capelli dalla
                    loro chioma&#xA0;: e forse quindi dissero la Gallia <hi rend="i">chiomata</hi>,
                    da nobili, che fondarono tale nazione, come certamente appo tutte le nazioni a
                    gli schiavi si rade il capo.&#xA0;»<!-- [NC] --></p>
                <p>25. <hi rend="sc">Mercvrio</hi>&#xA0;—&#xA0;Dio dell’eloquenza e della mercatura,
                    inventore della palestra e della lira, destro callidissimo in depredare, alato i
                    piedi ed il capo, messaggiero degli Dei e degli uomini. Traendone la etimelogia,
                    si vuole così denominato <hi rend="i">a mercium cura</hi>, cioè dalla cura che
                    si credeva degli obbietti posti in commercio&#xA0;; e l’Agostino dalla parola
                        <hi rend="i">medicurrus, mediuscurrens</hi>, ossia come colui che corre fra
                    due, o nel mezzo, cioè che Mercurio sta sempre in aria tra il cielo, la terra e
                    lo inferno, carattere proprio di un messaggiero dal cielo alla terra e dalla
                    terra al cielo.</p>
                <p>I miti raccontati di questo nume non sono che una perfetta allegoria, con cui si
                    vuole indicare il corso apparente del Sole, ed i suoi fenomeni. Ei si dipingeva
                    con un caduceo in mano, che il poeta della lliade chiama <hi rend="i">verga
                        dorata</hi>, cui andavano attorti due colubri, e fu creduto essere questo un
                    simbolo di pace&#xA0;; posciachè, incontrandosi ei con due colubri altercantisi,
                    ne avesse tolto di mezzo la rissa, rappacificandoli col tocco della sua verga.
                    Questo mito non era che un’allegoria, cui con il caduceo intendevasi il radiar
                    del Sole, che dileguale addensate tenebre della notte&#xA0;; e con i colubri,
                    tenuti da tutta l’antichità per simbolo della vita, associati al radiar del Sole
                    si voleva esprimere, che il Sole istesso fecondando la terra con il suo calore,
                    e generando la vegetazione, anima e dà vita a tutta la natura. Si credeva che
                    Mercurio scendesse nello inferno per ricondurre le ombre da que’luoghi
                    tenebrosi&#xA0;: con questo indicavasi l’apparente discesa del Sole sotto
                    l’orizzonte, e che al suo apparire nel nostro emisfero ne venissero scacciate le
                    tenebre e le larve, figlie <pb n="31" xml:id="p31"/>della notte. Narrossi di lui
                    di aver morto Argo da cento occhi, posto a custodia della giovanetta Io,
                    trasmutata da Giove in vacca, onde trarla al furore di Giunone&#xA0;: è questo
                    un mito, con cui si voleva dare un’emblema del cielo, ove a notte serena si
                    veggono scintillare innumeri punti luminosi. E si disse messaggiero degli Dei e
                    degli uomini, onde si dipinse alato&#xA0;: la rapidità, onde il pianeta Mercurio
                    percorre, come è noto dall’astronomia, per le vie del cielo, gli fè dare una
                    tale attribuzione.</p>
                <p>26. L’Agostino intende per Mercurio non altro che la <hi rend="i">parola</hi>.
                        <quote>«&#xA0;È detto Mercurio, così egli<note n="(1)" place="bottom"><hi
                                rend="sc">Divi Avovstini</hi>
                            <hi rend="i">de Civitate Dei</hi>.</note>, voltando in italiano i suoi
                        concetti, quasi <hi rend="i">medius currens</hi>, perchè la parola o il
                        discorso corre di mezzo fra gli uomini&#xA0;; e si disse ερμης da’greci,
                        posciachè ερμινια è chiamato il discorso, e la interpetrazione. Si volle
                        presedere alle merci&#xA0;; perciocchè tra i compratori, e coloro che
                        vendono v’ha di mezzo il discorso. Gli posero le ali a’piedi e al capo, chè
                        il parlare va rapido per l’aria. Portò il nome di <hi rend="i">nunzio</hi>,
                        giacchè con il favellare si danno fuori tutti gli escogitati della
                        mente&#xA0;»</quote>&#xA0;—&#xA0;E per questo egli era detto <hi rend="i"
                        >Cillenio</hi>, parola tutta greca, che può derivarsi da κυλλω, che risponde
                    all’italiano <hi rend="i">rendere zoppicante</hi>, volendosi alludere, ch’ei
                    facesse tutte le cose solo con il magistero della parola, senza prendervi parte
                    le mani, chiamandosi κυλλοι, cioè zoppi, ossia monchi tutti quei che mancano
                    delle mani.</p>
                <p>27. Co’miti dunque di Mercurio gli antichi non intendevano che il mirabile
                    magistero della parola. Nelle classiche opere de’greci si possono spigolare
                    molti suoi nomi tutti allusivi alla parola. E su le prime è detto Hermes, che
                    potrebbe derivare da ερειν <hi rend="i">parlare</hi>, o come altri vogliono
                    Διοστορος, <hi rend="i">vocale</hi>&#xA0;—&#xA0; Εριουνιος, <hi rend="i"
                        >utile</hi>, e ciò dalla utilità della parola. A simulacri di lui si metteva
                    in mano una verga di oro, e se ne faceva gran conto, credendosi d’inestimabile
                    valore quando altri venisse battuto con questa, e ciò dalla utilità della
                    correzione. A questa verga si ponevano attorti due colubri, simbolica vera, chè
                    con la parola si ammansiscono ancora le fiere. Si fingeva senza mani e senza
                    piedi, per indicare non aver bisogno di questi per eseguire le cose a lui
                    commesse, bastandogli solo la parola&#xA0;—&#xA0;di forma quadrata onde
                    esprimere la sua stabilità e fermezza. Intorno alle statue di lui si
                    accumulavano molte pietre&#xA0;; perciocchè ognuno che vi passava dappresso vi
                    gettava una pietra, e questo per utilità comune, chè torna utile a tutti che
                    altri tolga le strade dagl’ingombri, ed affinchè i simulacri di lui con
                    l’addizione delle pietre addivenissero più appariscenti.</p>
                <p>28. Lo immenso scrittore della <hi rend="i">Scienza Nuova</hi> porge una <pb
                        n="32" xml:id="p32"/>diversa interpetrazione de’miti di Mercurio, e noi per
                    adornare queste povere pagine riporteremo i suoi concetti, scegliendone solo
                    poche parole tra la doviziosa sua erudizione. <quote>«&#xA0;Fantasticarono, ei
                            dice<note n="(1)" place="bottom"><hi rend="sc">Vico</hi>, <hi rend="i"
                                >Scienza Nuova lib.&#xA0;II, sapienza poetica</hi>.</note>, i poeti
                        croici la undecima divinità maggiore, che fu Mercurio, il quale porta ai
                        fomoli ammutinati la legge nella verga divina, parola reale degli auspicii,
                        ch’è la verga con cui Mercurio richiama le anime dall’Orco, come narra
                        Virgilio, richiama a vita socievole i clienti, che usciti dalla protezione
                        degli eroi, erano ritornati a disperdersi nello stato <hi rend="i"
                            >exlege</hi> ch’è l’Orco dei poeti, il quale divorasi il tutto degli
                        uomini… Tale verga ci viene descritta con uno o due serpi avvoltivi, che
                        dovettero essere spoglie di serpi, significanti il dominio bonitario, che si
                        rilasciava loro dagli eroi, e il dominio quiritario, che questi si
                        serbarono&#xA0;; con due ali in capo alla verga, per significare, il dominio
                        eminente degli ordini… Oltre di ciò con ali a talloni per significare, che
                        il dominio dei fondi era de’senati regnanti... Sicchè questa verga alata di
                        Mercurio de’Greci, toltane la serpe… portò la legge agraria ai famoli degli
                        eroi... Portò l’agraria di Servio Tullio con la quale ordinò il censo…. Da
                        Mercurio de’Greci fu ritrovata la lira e gli fu data da Apollo, Dio della
                        luce civile, ossia della nobiltà, perchè nelle repubbliche eroiche i nobili
                        comandavano le leggi... Talchè la lira fu lo unisone delle corde o forze
                        de’padri, onde si compose la forza pubblica, che si dice imperio civile, che
                        fece cessar finalmente tutte le forze o violenze private, e la legge con
                        tutta proprietà restò ai poeti definita <hi rend="i">lyra
                        regnorum</hi>.&#xA0;»</quote></p>
                <p>29. <hi rend="sc">Marte</hi>&#xA0;—&#xA0;Dio della guerra nacque in mente
                    de’poeti greci come un carattere eroico, per indicare coloro, che con le armi
                    avevano fatto prodigii di valore. Per questo meglio può dirsi esser Marte un Dio
                    creato dalla politica degl’imperi, per risvegliare negli animi l’ardire, la
                    forza, la grandezza. Gli Egizii, la teologia de’quali speculava su l’astronomia
                    e l’astrologia, cioè su la osservazione de’pianeti e de’pretesi loro influssi,
                    personificando per una divinità il pianeta che chiamasi Marte, trassero dalle
                    proprietà di questo pianeta, che va sempre torbido e rossastro, caratteristiche
                    per la divinità che ne immaginarono, onde lo dissero Dio della guerra. A Marte
                    era sacro l’avoltoio, chè siffatti uccelli a stormi sogliono volitare per quei
                    campi, ove la guerra fa strage di uomini, e sogliono presagirla col canto di
                    loro.</p>
                <p>30. <hi rend="sc">Vvlcano</hi>&#xA0;—&#xA0;Dio del fuoco e delle arti, che si
                    esercitano ammollendo, piegando e dando al ferro varie forme mercè del fuoco
                    istesso. Nacque questo Dio in mente de’Greci, onde <pb n="33" xml:id="p33"
                    />personificare il fuoco, da cui l’uomo sa trarre molti vantaggi.
                    &#xA0;—&#xA0;Il fuoco, dice Diodoro Sicolo, è detto Vulcano per metafora, e che
                    deve adorarsi come un gran Nume, perciocchè di molto contribuisce alla
                    produzione ed incremento di ogni cosa.</p>
                <p>Col nome dunque di Vulcano non s’intende altro che il fuoco elementare. Invero il
                    fuoco, che commisto all’aere, ossia si alimenta con l’aere, da’ Greci si dice
                    Ηφαιστος che s’interpetra Vulcano, e perciò questo Dio si vuole nato da Giove e
                    da Giunone, intendendosi con l’uno non altro che l’etere, con altra
                    l’aria&#xA0;; o dalla sola Giunone, chè il fuoco e le fiamme si alimentano con
                    Paria. Si vuole inventore di molte arti, perciocchè queste in miglior parte si
                    compiono col fuoco.</p>
                <p>31. Gli Stoici ammettendo un’aria diffusa per tutto lo universo, dicevano di
                    esser ella un fuoco sottile ed etereo al di sopra dei pianeti e delle stelle.
                    Tenendo dietro a questo sentimento della scuola stoica potrà dirsi non meno, che
                    gli antichi si avessero creata questa divinità, onde prestare un culto a questa
                    loro anima del mondo. Il mito, che raccontasi di Vulcano, di essere stato
                    precipitato dal cielo, e caduto su la terra andasse zoppicante per tutta la sua
                    vita, non è altro che una personificazione del fuoco, che acceso la prima volta
                    da’raggi del Sole, o raccolto dal fulmine e portato su la terra non mai retto
                    porta le fattezze di uno zoppo nel moto del suo vampo.</p>
                <p>A Vulcano si dava per consorte Venere, la più bella infra le Dive&#xA0;;
                    perciocchè le arti, di cui egli credevasi inventore acquistano grazia e bellezza
                    mercè l’opera degli artefici. Il poeta dell’Iliade narra, che Vulcano trovando
                    Marte giacer con Venere, li abbia entrambi stretto nei vincoli, ed esposto a gli
                    sguardi di tutti&#xA0;—&#xA0;con questo mito, poicchè come i contrasti e le
                    piacevolezze, la violenza e le blandizie non vanno d’accordo fra loro, così non
                    possono andar congiunte neppure per natura&#xA0;; e, quando per ventura queste
                    cose avverse si contemperano fra loro, sorge un non so che di nobile e di bello,
                    a cagione di un mutuo fervorosissimo accordo ed armonia.&#xA0;—&#xA0;Pari
                    interpetrazione può avere l’altro mito&#xA0;—&#xA0;aver fenduto con una scure il
                    capo di Giove, e che ne sia uscita fuori Minerva, Dea della sapienza e delle
                    belle arti&#xA0;—&#xA0;cioè che il fuoco, di cui si servono le arti, sia stato
                    un mezzo a dar fuori le arti istesse, pria occulte ed ignote.</p>
                <p>32. Si volevano per compagni di Vulcano i Ciclopi di alta corporatura, con un
                    solo occhio nella fronte, tutti intenti a fabbricare i fulmini di Giove nelle
                    fucine di Lenno, di Sicilia, e di Lipari. Quanto di loro si disse dal poeta
                    dell’Iliade e della Vlissea, non è che una perfetta allegoria, personificandosi
                    con questi immaginati mostri i vulcani igniferi. Si credevano figli del cielo e
                        <pb n="34" xml:id="p34"/>della terra&#xA0;: con questo volevasi indicare
                    l’altezza e le profonde radici de’monti vulcanici&#xA0;; altri, stimandoli figli
                    di Nettuno e di Anfitrite, non altro indicavano, che tai monti sbuffanti fuoco
                    dalle loro cime sorgono non di rado presso i mari, personificando il mare per
                    Nettuno ed Anfitrite. Si dipingevano qua’giganti di robusta e di alta
                    corporatura, per darci un tipo dell’enorme mole e dell’altezza de’vulcani. Si
                    dava loro un solo occhio scintillante nella fronte&#xA0;: con questo si alludeva
                    all’ignivomo cratere dei Vulcani. I fulmini da loro fabbricati si volevano
                    essere composti di tre raggi di acqua, di tre raggi di nebbia, di tre raggi di
                    fuoco&#xA0;: è questa un’allegoria de’fenomeni prodotti dall’eruzioni
                    vulcaniche&#xA0;; se pure non si voleva alludere a’terribili effetti, che
                    sentivano coloro, che erano colpiti da tali fulmini, e lanciati dalla destra
                    dell’altitonante Giove.</p>
                <pb n="35" xml:id="p35"/>
            </div1>
            <div1>
                <head>Capitolo III.</head>
                <p><hi rend="sc">Sommario</hi>&#xA0;—&#xA0;33. Giunone attribuzioni di questa Diva
                    tratte da un’inno di Orfeo&#xA0;—&#xA0; da’concetti di Orfeo traluce
                    un’allegoria, onde si scopre essere Giunone non altro che l’aria, ragioni. 34.
                    Etimologia della parola Giunone tolta da Tullio&#xA0;—&#xA0; interpetrazione
                    de’miti di Giunone dell’autore della <hi rend="i">Scienza Nuova</hi>. 33.
                    Cerere&#xA0;—&#xA0;Etimologia di questa parola&#xA0;—&#xA0; il modo di
                    rappresentarsi è una simbolica dell’agricoltura 36. Altri particolari di Cerere.
                    37. Proserpina figlia di Cerere&#xA0;—&#xA0;Etimologia di questa
                    parola&#xA0;—&#xA0;Plutone rapisce Proserpina, e la trasporta seco nell’Erebo,
                    cercandola la madre per tutta la terra, traslato allegorico di questo mito. 38.
                    Diverse interpetrazioni del mito di Proserpina stratte da Eusebio, e da Bacone.
                    39. Cibele&#xA0;—&#xA0;Maniera di rappresentarsi di questa Diva, interpetrazione
                    di sua simbolica&#xA0;—&#xA0;Vn’altra interpetrazione dello scrittore della <hi
                        rend="i">Scienza Nuova</hi>. 40. Minerva&#xA0;—&#xA0;Etimologia di questa
                    parola&#xA0;—&#xA0;41. Interpetrazione del suo mito dello scrittore della <hi
                        rend="i">Scienza Nuova</hi>. Nomi e attribuzioni di Minerva e loro
                    significato. 42.&#xA0;—&#xA0;Venere&#xA0;—&#xA0;etimologia, e interpetrazione
                    del suomito. 43. Cupido, e interpetrazione del suo mito. 44.
                    Diana&#xA0;—&#xA0;Perchè detta Diva Triforme&#xA0;—&#xA0;etimologia della parola
                    Diana. 45. Atteone e suo mito. 46. Attribuzioni, che si davano a questa
                    Dea&#xA0;—&#xA0;si rappresentava sotto le forme di una donna a tre teste,
                    interpetrazione di questa forma&#xA0;—&#xA0;Altra interpetrazione tolta dallo
                    scrittore della <hi rend="i">Scienza Nuova</hi>. 47. Vesta. 48. Altre
                    attribuzioni di Diana. 49. Le Muse&#xA0;—&#xA0;Etimologia di questa parola, e
                    vario suo significato. 50. Donde da tre si immaginarono nove Muse, opinioni di
                    Varrone e Diodoro Sicolo. 51. Nome delle Muse e loro ufficio. 52. Le Muse non
                    erano che personificazioni allegoriche, cui intendevasi la poesia, la musica, la
                    danza ec. Individuazione di questo personificamento. 53. Le
                    Grazie&#xA0;—&#xA0;Simbolica ed allegorie delle Grazie&#xA0;—&#xA0;Sviluppo di
                    questa simbolica e allegorie.</p>
                <p><hi rend="sc">givnone, gerere, proserpina gibele, minerva, venere, diana, vesta,
                        le mvse, le grazie</hi>.</p>
                <p>33. <hi rend="sc">Givnone</hi>&#xA0;—&#xA0;A questa Diva in un inno di Orfeo è
                    dato il nome di regina degli Dei e degli uomini, di consorte di Giove, ed è
                    lodata dalle qualità, che porta non dissimili all’aria, dal generare e nudrire i
                    venti e le pioggie, dal potere che ha su di entrambi, dal somministrare di lievi
                    e gradevoli aure alimentatrici della vita de’mortali, di generatrice di tutte le
                    cose, e che senza di lei nulla avrebbe vita, ed in fine dallo impero, che ha su
                    tutto lo universo. Volendo porre mente a questi concetti del poeta, senza
                    sfuggirne veruno, io vi trovo un’allegoria, cui sotto il nome di Giunone si
                    intese dagli antichi l’aria portando seco tutte le attribuzioni, che convengono
                    a questo elemento. L’aria, dice Tullio<note n="(1)" place="bottom"><p><hi
                                rend="i">Aer autem interiectus inter mare et coelum lunonis nomine
                                cognescitur&#xA0;; quod ei et similitudo caeteris, et cum eo summa
                                coniunctio est</hi>.</p>
                        <p><hi rend="sc">Ciceronis</hi> De Natura Deorum lib.&#xA0;II.</p></note>,
                    posta tra il cielo ed il mare porta il <pb n="36" xml:id="p36"/>nome di Giunone,
                    consorte e sorella di Giove, il quale del pari ha con l’etere molta simiglianza
                    e stretta unione per la vicinanza che è tra Giove l’etere, e Giunone l’aria.
                    Platone poi, come dicemmo de’miti di Giove, la vuole detta Giunone a <hi
                        rend="i">invenescendo</hi>, dallo ingiovanirsi, alludendo alle fasi della
                    Luna, confondendola con la Luna istessa&#xA0;; e <hi rend="i">Lucina</hi>, quasi
                        <hi rend="i">lucida</hi>, dal candore e lucidezza del raggio della Luna. E
                    così interpetrandosi questo mito, a ragione i Greci la chiamarono Ηρα, a cagione
                    della simiglianza di questo nome con quello di Αηρ, <hi rend="i">aria</hi> Fu
                    detta ancora sorella e consorte di Giove, per la prossimità dell’aria con
                    l’etere, cui, come dicemmo, intendevasi Giove, onde fu nomata <hi rend="i"
                        >aerea</hi>. E per questo ancora vedesi in alcune antiche medaglie assisa su
                    di un carro trasportata da pavoni per le vie dell’aria. Da questo del pari fu
                    indotto, quando il genio delle arti lo inspirava, il signor Albano, a
                    rappresentar l’aria sotto le sembianze di una Diva, portata su di un carro da
                    pavoni.</p>
                <p>34. Tullio traendo la etimologia della parola Giunone, la vuole così detta <hi
                        rend="i">a invando</hi><note n="(1)" place="bottom"><p><hi rend="i">Iunonem
                                a iuvando credo nominatam</hi>.</p>
                        <p><hi rend="sc">Ciceronis</hi>
                            <hi rend="i">de Natura Deorum libi.&#xA0;II</hi>.</p></note>, o perchè
                    considerata come l’aria dà vita e moto a’viventi, o dal credersi esser larga di
                    soccorso alle donne ne’dolori del parto. Ma di questi e di altri titoli, cui
                    questa Diva era onorata dai greci e da’latini, è d’uopo qui traserivere le
                    parole dell’autore della <hi rend="i">Scienza Nuova</hi>, lasciando al leggitore
                    di appigliarsi a quelle interpetrazioni, che gli sembreranno non disviate dalla
                    ragione, e riggettare quelle, che gli parranno del tutto immaginarie&#xA0;»<!--[NC]-->. I
                    poeti teologi, ei dice<note n="(2)" place="bottom">Vico, <hi rend="i">Scienza,
                            Nuova lib.&#xA0;II. della morale poetica</hi>.</note>, fecero dei
                    matrimonii solenni il secondo de’divini caratteri dopo quello di Giove, Giunone
                    seconda divinità delle genti, dette maggiori&#xA0;: la quale è di Giove sorella
                    e moglie, perchè i primi matrimonii giusli, ovvero solenni, che dalla solennità
                    degli auspicii di Giove furono detti giusti, da fratelli, e da sorelle dovettero
                    incominciare&#xA0;: regina degli uomini e degli Dei, perchè i regni poi nacquero
                    da essi matrimonii legittimi….. È Giunone detta <hi rend="i">Giogale</hi> da
                    quel giogo, onde il matrimonio solenne fu detto <hi rend="i">coniugium</hi>, e
                        <hi rend="i">coniuges</hi> il marito e la moglie. Detta anche <hi rend="i"
                        >Lucina</hi>, che porta i parti alla luce non già naturale, la quale è
                    comune ai parti schiavi, ma civile, onde i nobili sono detti illustri&#xA0;: è
                    gelosa di una gelosia politica, con la quale i romani fino al 309 di Roma
                    tennero i connubii esclusi alla plebe. Ma da’ Greci fu detta Ηερα, dalla quale
                    debbono essere stati detti essi eroi, perchè nascevano da <pb n="37"
                        xml:id="p37"/>nozze solenni, delle quali era nume Giunone, e perciò generati
                    con amor nobile, che tanto ερος significa, che fu lo stesso che Imeneo&#xA0;: e
                    gli eroi si dovettero dire in sentimento di signori delle famiglie a differenza
                    de’famoli, i quali vi erano come schiavi…. E quel geroglifico o favola di
                    Giunone appiccata in aria con una fune al collo, con le mani pur con una fune
                    legate, e con due pesanti sassi attaccati a’piedi, che significavano tutta la
                    santità del matrimonio&#xA0;; in aria per gli auspicii, che abbisognavano alle
                    nozze solenni. onde a Giunone fu data ministra l’Iride, ed asseguato il pavone,
                    che con la coda l’Iride rassomiglia&#xA0;; conla fune al collo per significare
                    la forza fatta da’giganti alle prime donne&#xA0;; con la fune legate le mani, la
                    quale poi appo tutte le nazioni s’ingentili con lo anello per dimostrare la
                    soggezione delle mogli a’mariti&#xA0;; co’pesanti sassi ai piedi, per dinotare
                    la stabilità delle nozze, onde Virgilio chiama <hi rend="i">coniugium
                        stabile</hi> il matrimonio solenne&#xA0;: essendo poi stato preso per
                    crudele castigo di Giove adultero, con si fatti sensi indegni, che le diedero i
                    tempi appresso de’corrotti costumi, ha finora tanto travagliato i
                    mitologi&#xA0;»<!--[NC]-->.</p>
                <p>35. <hi rend="sc">Cerere</hi>&#xA0;—&#xA0;Fu tempo quando s’innalzarono are, e si
                    porsero sacrificii ad una Diva, ch’era dipinta con una falce in mano, con un
                    manipolo di spighe in un altra, adornandosele le tempia di una corona ancor di
                    spighe. Ella era Cerere, e fu cosi denominata, come vuole Tullio<note n="(1)"
                        place="bottom">Est a gerentibus frugibus Ceres dicta, casuque prima litera
                        itidem immutata ut a Graecis. <hi rend="sc">Ciceronis</hi>
                        <hi rend="i">de Natura Deorum lib.&#xA0;III</hi></note>, <hi rend="i">a
                        gerendis frugibus, dall’averporto a gli uomini le biade</hi>, scambiandole
                    con le ghiande e con altri frutti agresti, ch’erano il cibo dell’uomo selvaggio.
                    Ella rappresentavasi su di un carro guidato da Trittolemo, o trascinato da due
                    serpenti alati. È questa una simbolica tutta propria dell’agricoltura. Col carro
                    si voleva indicar lo aratro, cui coltivasi la terra&#xA0;—&#xA0;con Trittolemo,
                    che guida il carro, l’aratore&#xA0;—&#xA0;co’serpenti alati i solchi, che lascia
                    dietro l’aratro, i quali sovente vanno serpeggiando. Varrone poi, prendendo
                    Cerere per la terra istessa, ne tragge la etimologia dall’antico verbo <hi
                        rend="i">cereo</hi>, che significa <hi rend="i">creare</hi>, per dinotare
                    essere la terra generatrice di ogni cosa. Questa Diva non poteva essere
                    immaginata nella mente de’poeti, che dalla riconoscenza, volendo tributare onori
                    divini a colei, che insegnando all’uomo irsuto e ancor disperso nella grande
                    selva della terra l’agraria, ne fece pullulare le biade, onde porgere all’uomo
                    istesso un migliore alimento.</p>
                <p>36. Presa Cerere per la terra con ragione da greci fu detta γημητηρ, da γη <hi
                        rend="i">terra</hi>, e μητηρ, <hi rend="i">madre</hi>, madre alimentatrice
                    degli <pb n="38" xml:id="p38"/>uomini. Da ciò fu creduta madre di Giove&#xA0;;
                    perciocchè tutto quello che porge la terra viene da Giove, ossia dall’aria. Per
                    questo ancora si disse da’greci, che ella donò alla luce Κορον, la <hi rend="i"
                        >saturità</hi>, chè la terra germina e produce tutte le cose, onde ci
                    nutriamo e andiamo satolli. A lei si offriva il papavero, ed era questo una
                    simbolica, indicandosi con la rotondità di tal flore la forma quasi sferica
                    della terra, per la quale ella si prendeva.</p>
                <p>37. A Cerere si dava per figlia Proserpina. È questo un nome tutto greco
                    περσεφονη, che Screvelio nel suo lessico deriva da περθιν <hi rend="i"
                        >devastare</hi>, e φενιν <hi rend="i">uccidere</hi>. Quanto sia a proposito
                    questa etimologia non può cadere in dubbio dalla interpetrazione del seguente
                    mito&#xA0;—&#xA0;Fu creduto da’Greci, che Plutone come Dio dello inferno
                    rigettato dal connubio di ogni altra Dea, uscendo fuori dall’Erebo, rapisse
                    Proserpina nella valle di Enna in Sicilia, seco trasportandola a consorte nello
                    imo della terra, ove distendeva il suo impero. Cerere sua madre dolente della
                    perdita della rapita figlia, accende una fiaccola a gl’incendii dell’Etna, e la
                    cerca per tutta la terra. Sapendo finalmente di trovarsi nello inferno, ottiene
                    da Giove di riportarla con seco per sei mesi su la terra, lasciandola a gli
                    amori di Plutone per altrettanto tempo alternativamente&#xA0;—&#xA0;Questo mito
                    è stato altra volta esposto nella nostra opera <hi rend="i">della istoria delle
                        Opere della Natura</hi><note n="(1)" place="bottom">Della istoria delle
                        Opere della Natura Cap.&#xA0;V. pag.&#xA0;66 e Cap.&#xA0;XI.
                        Pag.&#xA0;150.</note>, e qui lo ripetiamo per dare ad esso una più estesa
                    interpetrazione. È desso un trastato tutto allegorico, cui si vuole intendere
                    l’agricoltura, onde viene a noi il frumento dalla terra coltivata&#xA0;;
                    perciocchè Proserpina, come dice Tullio, non significava che il seme delle
                        biade<note n="(2)" place="bottom"><p><hi rend="i">Pluto rapuit Proserpinam,
                                quae περσεφονη graece nominatur, quam frugum semen esse volunt,
                                absconditamque quaeri a matre fingunt</hi>.</p>
                        <p><hi rend="sc">Ciceronis</hi>
                            <hi rend="i">De natura Deorum lib.&#xA0;11</hi>.</p></note>. Proserpina
                    si volle figlia di Giove e di Cerere, cioè del cielo e dell’agricoltura, come
                    può scorgersi da ciò che abbiamo detto di Giove e di Cerere istessa. È rapita da
                    Plutone&#xA0;—&#xA0;con questo volevasi indicare, ch’è d’uopo mandare il seme
                    alla terra, nell’imo della quale credevasi aver regno Plutone, per farlo
                    germogliare&#xA0;; se pur non si voglia dire, che Cerere inventrice del
                    frumento, disseminandolo in Sicilia restasse incendiato dal fuoco dell’Etna,
                    personificando il fuoco in Plutone, ed il frumento in Proserpina. Cerere cerca
                    la sua Proserpina per tutta la terra&#xA0;—&#xA0;con questo esprimevasi, che
                    Cerere, ossia l’agricoltura in tutte le parti della terra è intenta a produrre
                    Proserpina, ossia il frumento, cui ella si confonde. Proserpina fu tenuta per
                    impero di Giove a <pb n="39" xml:id="p39"/>rimanersi per sei mesi con Plutone
                    nell’inferno e per altrettanti con Cerere su la terra&#xA0;—&#xA0;con questo
                    indicavasi, che il frumento mandato alla terra vi resta seppellito per qualche
                    tempo, e non si vede useir fuori e pullulare, che nella stagione di primavera. E
                    perciò celebravansi per questa figlia di Cerere due feste, lieta l’una in
                    primavera, lugubre l’altra in autunno. L’Agostino poi esponendo la dottrina di
                    Varrone, prende Proserpina per la stessa fecondità de’semi mandati alla terra. E
                        narra<note n="(1)" place="bottom"><hi rend="i">Proserpinam dicit significare
                            foecunditatem seminum. Quae cum defuisset quodam tempore, cademque
                            sterilitate terra moereret, exortam esse opinionem, quod filiam Cereris,
                            id est ipsam foecunditatem, quae a proserpendo Proserpina dicta esset,
                            orcus abstulerat, et apud inferos detinuerat. Quae res fuisset luctu
                            publico celebrata, quia rursus eadem foecunditas rediit, Proserpina
                            reddita, exortam esse laetitiam, et ex hoc esse solemnia instituta</hi>.
                        <hi rend="sc">Divi Avgvstini</hi>
                        <hi rend="i">De Civitate Dei lib.&#xA0;VII. cap.&#xA0;20</hi>.</note>, che
                    mancando un tempo questa fecondità, andando la terra infruttuosa, fu immaginato,
                    la figlia di Cerere, ossia l’istessa fecondità essere rapita da Plutone e
                    portata con lui nell’Orco&#xA0;; e compianta poscia questa sciagura con pubblico
                    lutto, venne in mezzo la ubertà de’campi, e, renduta una tale Proserpina, surse
                    l’allegrezza tra tutti, e così furono a lei instituiti giorni solenni.</p>
                <p>38. Eusebio prendendo il sole per Plutone, porge una diversa interpetrazione a
                    questo mito <!--[NC]-->«&#xA0;Proserpina, ei dice<note n="(2)" place="bottom"
                            ><hi rend="i">Proserpina seminum virtus est, Pluto vero sol, qui tempore
                            hyemis remotiorem mundi partem perlustrat. Idcirco raptam ab eo
                            Proserpinam dicunt</hi>.<hi rend="sc">Evsebii</hi><hi rend="i">Praepar.
                            Evang. lib.&#xA0;III</hi>.</note>, è la virtù istessa de’semi, e Plutone
                    il sole, che in tempo d’inverno percorre le parti più remote del mondo, onde
                    vogliono di venire da lui rapita Proserpina <quote>«&#xA0; E diversamente ancora
                        lo interpetra Bacone. Per Proserpina, ei dice<note n="(3)" place="bottom"
                                ><hi rend="i">Per Proserpinam antiqui significarunt spiritum illum
                                aethereum, qui sub terra per Plutonem representata clauditur et
                                delinetur a superiore globo divulsus… ille spiritus raptus a terra
                                fingitur, quia nimirum cohibetur, ubi tempus et moram habet ad
                                evolandum, sed subita distractione compigitur et figitur</hi>.
                            Bacone.</note>, gli antichi intesero quello spirito etereo, che si
                        racchiude sotto terra, rappresentato da Plutone, e vi è rattenuto disgiunto
                        dalla parte superiore del globo... e questo spirito si finse di essere stato
                        rapito dalla terra, perchè vi viene raffrenato e rattenuto quando vorrebbe
                        slanciarsi, fuori »</quote>.</p>
                <p>39. <hi rend="sc">Cibele</hi>&#xA0;—&#xA0;Questa Diva nacque in mente de’Greci
                    per rappresentarsi un tipo di coloro, che radunando gli uomini in uno, prima
                    dispersi nella gran selva della terra, fondarono città e borgate, e fecero
                    nascere lo incivilimento ove prima non’era che <pb n="40" xml:id="p40"/>fierezza
                    ed un vivere da selvaggio. Quanto si disse di lei tutto era una simbolica. Ella
                    rappresentavasi come una donna robusta e possente, onde dare una immagine della
                    fermezza e stabilità della terra. Le si circondavano le tempia con una corona di
                    quercia, per rammentare di essersi una volta gli uomini nudriti del frutto di
                    questo albero. Le si mettevano sul capo alcune torri, e chiavi in mano, per
                    indicare con quelle le aggregazioni degli uomini, che sursero in città
                    fortificate e poste sotto la protezione de’fondatori, con queste le dovizie che
                    la terra racchiude nel suo seno nello inverno e fuori tragge nella estate.
                    Assisa su di un carro sostenuto da ruote trascinate da leoni, indicandosi col
                    carro la terra librata in aria col proprio pondo&#xA0;—&#xA0;con le ruote la
                    terra istessa in muoversi con un moto circolare&#xA0;—&#xA0;co’leoni, non
                    esservi belva sì fiera, che non venga ammansita dalla tenerezza materna, oppure
                    non esservi angolo di terra sì remoto e sì infruttuoso, che non possa mettersi a
                    coltura. Le si metteva dappresso un tamburo per raffigurare il globo della
                    terra. A questo mito lo scrittore della <hi rend="i">Scienza Nuova</hi> porge
                    una diversa interpetrazione. <quote>«&#xA0;Cibele, ei dice<note n="(1)"
                            place="bottom"><hi rend="sc">Vico</hi>,<hi rend="i">Scienza Nuova
                                lib.&#xA0;II della sapienza poetica</hi>.</note>, o Berecintia, la
                        terra colta, e perciò si pinge assisa sopra un leone, ch’è la terra selvosa,
                        che ridussero a coltura gli eroi…. detta gran madre degli Dei, e madre detta
                        ancora de’giganti, che propriamente così furono detti nel senso di figliuoli
                        della terra&#xA0;: talchè è madre degli Dei, cioè de’giganti, che nel tempo
                        delle prime città si arrogarono il neme di Dei&#xA0;: e le è consacrato il
                        pino, segno della stabilità, onde gli autori de’popoli stando fermi nelle
                        prime terre fondarono le città, Dea delle quali è Cibele. Fu detta Vesta,
                        Dea delle divine cerimonie presso i romani, perchè le terre in quel tempo
                        arate furono le prime are del mondo. »</quote></p>
                <p>40. <hi rend="sc">Minerva</hi>&#xA0;—&#xA0;Nacque questa Diva nella mente
                    de’poeti, per crear un tipo di sapienza, e onde personificare il genio inventore
                    delle belle arti e delle armi guerriere. La vogliono nata dal capo di Giove,
                    fendendonelo Vulcano&#xA0;: intendevasi con questo le scienze, le lettere ed
                    ogni altra disciplina non essere un ritrovato dell’uomo, ma nate dal cervello di
                    Giove, ossia dal fonte inesausto della sapienza divina. Taluni si finsero in tal
                    modo questa prima intelligenza per dire, che Dio per <hi rend="i">verbum</hi>
                    avesse creato il mondo. I pitagorici dando a’numeri tante denominazioni, come
                    dimostrammo nelle nostre <hi rend="i">Ricerche politico-letterarie della Magna
                        Grecia</hi><note n="(2)" place="bottom">Della Magua Grecia Vol.&#xA0;1.
                        cap.&#xA0;XIII.</note>, chiamarono <hi rend="i">Minerva</hi> il triangolo di
                    tre lati eguali, supponendo essere nata dal suo vertice, e di <hi rend="i"
                        >Tritogonia</hi>, perciocchè questo triangolo si divide in tre perpendicole
                    tirate da <pb n="41" xml:id="p41"/>tre angoli. Così Plutaron<note n="(1)"
                        place="bottom"><p><hi rend="i">Pythagorei autem numeros quoque et figuras
                                ornaverunt appellationibus. Nam triangolum aequalium omnium laterum
                                nominaverunt Minervam a vertice natum, et Tritogeniam, guia tribus
                                perpendiculis eductis e tribus angulis dividitur</hi>.</p>
                        <p><hi rend="sc">Plvtarchi</hi>
                            <hi rend="i">de Iside et Osiride</hi></p></note>. Altri la derivano da
                    una parola celtica <hi rend="i">men</hi>, che in italiano risponde a <hi
                        rend="i">giudizio</hi>, e da <hi rend="i">errua</hi>, che interpetrano <hi
                        rend="i">forza</hi> e <hi rend="i">giudizio</hi>, onde Men-errua importa <hi
                        rend="i">forza, giudizio</hi>, e ben risponde al tipo che se ne fecero gli
                    antichi, onde personificare la sapienza e la forza. Da ciò l’Alighieri<note
                        n="(2)" place="bottom"><hi rend="sc">Dante</hi>, <hi rend="i">Paradiso</hi>
                        lib.&#xA0;11. 9.</note>,</p>
                <quote><l>«&#xA0;L’acqua che io prendo giammai non si corse,</l>
                    <l>Minerva spira e conducemi Apollo,</l>
                    <l>E nuove Muse mi dimostran l’Orse.&#xA0;»</l></quote>
                <p>41. Tullio la vuole così detta<note n="(3)" place="bottom"><hi rend="sc"
                            >Ciceronis</hi>
                        <hi rend="i">de natura Deorum lib.&#xA0;II</hi>.</note>
                    <hi rend="i">vel quod minueret</hi>, o perchè decima il numero degli uomini
                    considerata come guerriera, <hi rend="i">vel quod minaretur</hi>, o perchè con
                    la sua armatura guerriera caccia il terrore nel euore degli uomini e sembra
                    minacciarli. Festo poi ne tragge la etimologia dal verbo <hi rend="i"
                    >moneo</hi>, cioè <hi rend="i">ammonire</hi><note n="(4)" place="bottom"><hi
                            rend="sc">Festi</hi>
                        <hi rend="i">de verborum siguificatione</hi>.</note>, ossia da’saggi
                    consigli, che credevasi di porgere a gli uomini. Portava ancora il nome di
                    Pallade, parola tutta greca, che deriva dal radicale <quote>«&#xA0;παλλειν <hi
                            rend="i">vibrare, saettare</hi>, onde si rappresenta con in mano un’asta
                        in atto di vibrarla. I greci, dice lo scrittore della <hi rend="i">Scienza
                            Nuova</hi><note n="(5)" place="bottom">Vico Scienza Nuova <hi rend="i"
                                >lib.&#xA0;II</hi>. della Sapienza poetica.</note>, immaginarono la
                        decima divinità delle genti, Minerva, e la finsero nascere con la fantasia
                        fiera egualmente e goffa, che Vulcano con una scure fendette il capo di
                        Giove, onde nacque Minerva, volendo essi dire, che la moltitudine de’famoli,
                        che esercitavano arti servili, che venivano sotto il genere poetico di
                        Vulcano&#xA0;: Plebeo, essi ruppero il sentimento d’infievolire o scemare il
                        regno di Giove, come resto ai latini <hi rend="i">minuere caput</hi>, per
                        fiaccare la testa, perchè non sapendo dire in astratto <hi rend="i"
                            >regno</hi>, in concreto dissero <hi rend="i">capo…</hi> In cotale
                        favola i filosofi ficcarono la più sublime delle loro meditazioni
                        metafisiche, che la Idea eterna in Dio è generata da esso Dio, ove le idee
                        create sono in noi prodotte da Dio. Ma i poeti teologi contemplarono Minerva
                        come la idea di ordine civile come restò per eccellenza a’latini <hi
                            rend="i">ordo</hi> per <hi rend="i">senato</hi>&#xA0;; lo che forse
                        diede motivo a’filosofi di crederla idea eterna di Dio, che altro non è che
                        ordine eterno&#xA0;»</quote>.</p>
                <p>42. Ma di questa Diva non poche altre cose, poichè ne’suoi nomi, e nelle sue
                    attribuzioni, da noi spigolati con lungo studio <pb n="42" xml:id="p42"
                    />ne’classici greci, troviamo non poche virtù di molto utili all’uomo. Nata
                    Minerva dal cervello di Giove qual tipo di sapienza e di valore, era conceputa
                    senza madre&#xA0;; perciocchè la virtù ed il valore non tanto scendono con il
                    sangue per lungo ordine, come dice ironicamente il Panni<note n="(1)"
                        place="bottom"><hi rend="sc">Parini</hi>, <hi rend="i">il
                        Mattino</hi>.</note>, di magnanimi lombi, quanto si acquistano con lunghi
                    sudori, facendo forza e resistendo a’moti smodati del cuore, ed elevandosi su la
                    fralezza dell’argilla, onde l’uomo è plasmato. Il suo nome tutto greco Αθηνη può
                    derivare da ατρειν, <hi rend="i">raccogliere</hi>&#xA0;; perciocchè
                    personificandosi ella per la <hi rend="i">sapienza</hi>, può considerarsi come
                    una virtù, che tutto raccoglie in uno per saper contemperare la vita. Le si dava
                    il nome di Pallade παλλας che oltre altri significati, come presso i lessiografi
                    greci, può interpetrarsi <hi rend="i">giovanetta</hi>, e ciò a cagione di sua
                    fresca giovanezza, effetto di sua verginità sempre incontaminata, sempre pura.
                    Fu creduta inventrice dell’ulivo e dell’olio&#xA0;; posciachè non perdendo mai
                    quello la sua verdezza, e questo non potendosi mai contraffare con altro
                    liquore, rimanendo sempre nella sua purezza, vera simbolica della verginità di
                    questa Diva. Credendosi essere uscita armata dal cervello di Giove, i Greci le
                    davano il nome di Αρεια <hi rend="i">marziale</hi>, duce e governatrice della
                    guerra, pugnando acremente per tutelare la giustizia. Da ciò gli antichi le
                    attribuirono <hi rend="i">virilità</hi> e <hi rend="i">truculenza</hi>, quali
                    caratteristiche trasparivano da gli occhi suoi, dipingendoli di color glauco,
                    come si scorge nelle fiere robustissime, quali sono il pardo ed il leone, gli
                    occhi dei quali tinti di color glauco sono si vivamente lucenti, che altri non
                    può guardarli che di trasverso.</p>
                <p>43. <hi rend="sc">Venere</hi>&#xA0;—&#xA0;Fu immaginata questa Diva dagli antichi
                    greci onde personificare i sensi di piacere, di voluttà, che sopraggiungono a
                    ciascun vivente quando le membra di loro vanno ad un compiuto sviluppamento. E
                        Tullio<note n="(2)" place="bottom"><p><hi rend="i">Quae autem Dea ad omnes
                                veniret Venerem nostri appellaverunt</hi>.</p>
                        <p><hi rend="sc">Ciceronis</hi>
                            <hi rend="i">de Natura Deorum lib.&#xA0;II</hi>.</p></note> ne tragge la
                    etimologia dal <hi rend="i">venire</hi> spontaneo di lei a tutto i viventi.</p>
                <p>Si volle nata dalle onde del mare, posciachè la generazione di cui ella era tipo,
                    per aver luogo ha bisogno di <hi rend="i">umore</hi> e di <hi rend="i"
                        >movimento</hi>, ciò che trovasi appieno nelle onde del mare. Ella fu detta
                    Αφροδιτη, ed è quella potenza, cui son prodotti il maschio e la femmina. Ed
                    Euripide ne tragge etimologia&#xA0;; poichè tutti coloro, che sono presi da
                    Venere, addiventano, come ei dice, αφρονες cioè <hi rend="i">stolti, insani,
                        insipienti</hi>. A Venere assistono le Muse, e suoi compagni sono Suadela e
                    Mercurio, poichè coloro<pb n="43" xml:id="p43"/>che si amano restan presi dalla
                    grazia e dalla parola. Esiodo<note n="(1)" place="bottom"><hi rend="sc"
                            >Esiodo</hi>, <hi rend="i">Teogonia.</hi></note>, assegna a loro il riso
                    e il dolo&#xA0;; il poeta dell’Iliade poi le blandizie dell’elloquio, onde va
                    illuso ancora l’uom saggio. A Venere era sacra la colomba ed il
                    mirto&#xA0;—&#xA0;la colomba perchè molto amabile, ed è simbolo del vero amore,
                    secondo la maniera di baciare tutta propria di essa&#xA0;—&#xA0;il mirto, poichè
                    gli antichi si servivano di questa pianta per conciliare gli amori.</p>
                <p>44. A Venere si dava per figlio il Dio Cupido, ed una a lei era venerato. Chi sia
                    questo nume ben si scorge da un frammento delle <hi rend="i">Commedie</hi> di
                    Alesside, e noi qui lo riproduciamo secondo la nostra istessa versione dal
                    greco, quale fu prodotto in un’alra nostra opera<note n="(2)" place="bottom"
                        >Della Magna Grecia, <hi rend="i">istoria politico-letteraria</hi>,
                        Vol.&#xA0;I. cap.&#xA0;XXVII. pag.&#xA0;229.</note>,</p>
                <quote><l>«&#xA0;A me che un dì rediva dal Peireo,</l>
                    <l>Egra la mente dal pensier de’mali,</l>
                    <l>Filosofare fu talento&#xA0;—&#xA0;Quale</l>
                    <l><hi rend="sc">Amok</hi> si sia, nè pittor, ned altri,</l>
                    <l>Che sculta immago a questo demon fece,</l>
                    <l>Conoscer sembra&#xA0;: posciachè non maschio,</l>
                    <l>Nè femmina, non uom, non è un divino,</l>
                    <l>Non fatuo, non scaltro, è un misto, è un misto</l>
                    <l>Di tutto questo&#xA0;: in un’immagin sola</l>
                    <l>Presenta molti aspetti&#xA0;—&#xA0;un’ardimento</l>
                    <l>Dell’uomo è in lui, muliebre tendenza,</l>
                    <l>Vn’amenzia funesta, una ragione</l>
                    <l>Cordata circospetta, una ferina</l>
                    <l>Veemenza, indomabile fatiga,</l>
                    <l>Vn’ambir prodigioso, e tutto degno</l>
                    <l>Di maraviglia. Per Minerva e Giove</l>
                    <l>Non so quali sieno tali cose……&#xA0;»</l></quote>
                <p>Cupido si finge fanciullo&#xA0;; poichè vanno privi di sana mente coloro che son
                    preda di insani amori. Si crede alato, chè amore spesso irrompe violentemente
                    negli animi degli uomini. Gli pongono in una mano l’arco e gli strali,
                    nell’altra una face, perciocchè l’amore è come un dardo, che dagli occhi scende
                    al cuore, e vi apre profonda ferita&#xA0;—&#xA0;è come una fiaccola, che
                    infiamma ed accende, ingenerisce e strugge. I greci lo chiamavano <hi rend="i"
                        >desiderabile</hi>&#xA0;; poichè l’amore ha sempre trasporto alla fruizione
                    di quelle cose, che sono di forma avvenente e graziosa&#xA0;; o per una certa
                    follia, un delirio, che nasce dall’oltremisura dell’amore, in modo che i perduti
                    amanti può dirsi andar privi del bene dell’intelletto.</p>
                <p><pb n="44" xml:id="p44"/>Rabaud di Saint-Etienne porge al mito di Venere una
                    diversa interpetrazione <quote>«&#xA0;I pianeti, così egli, erano adorati
                        relativamente alle vere o false influenze, che una lunga osservazione ad
                        essi attribuiva. Venere anticamente chiamata <hi rend="i">Calisto</hi>,
                        ossia la più <hi rend="i">bella</hi>, Venere che con tanta pompa esce dal
                        grembo delle acque, passò per aver avuto da quelle il suo nascere. Fra i
                        piccoli pianeti è dessa la sola, che porge dell’ombra&#xA0;; erale
                        attribuito un moderato calore, e il privilegio di umettare
                        l’atmosfera&#xA0;: da ciò vennero gl’influssi, che le furono attribuiti, e
                        gli emblemi sotto i quali erano indicati, e gl’inni religiosi, che vennero a
                        lei rivolti. Sposa del Dio del fuoco, di quel Vulcano, i cui antichi altari
                        ivano del pari con quelli di Prometeo, fu essa di mano in mano amante di
                        Adone, cioè del Sole, e di Marte, col quale entrava essa in congiunzione,
                        secondo i diversi suoi aspetti in cielo&#xA0;»</quote>.</p>
                <p>45. <hi rend="sc">Diana</hi>&#xA0;—&#xA0;Ella fu detta da Orazio <hi rend="i"
                        >Diva Triformis</hi>, perciocchè ella era considerata, come una divinità
                    celeste, onde confondevasi con Febe, ossia con la Luna&#xA0;; come una divinità
                    della terra, e chiamavasi Diana&#xA0;; come una divinità infernale e portava il
                    nome di Ecate e Proserpina, o per altra cagione che poco dopo esporremo, e da
                    questo triplice aspetto era detta ancora Epipirgidia e Trivia. Diana è parola
                    tutta greca Διανοια, che importa <hi rend="i">agitazione della mente,
                        pensiero</hi>. I latini ne traggono la etimologia da <hi rend="i">Dea
                        iens</hi>, cioè Dea che trovasi in continuo movimento, per alludere al
                    trasporto, che credevasi di avere per la caccia, se pur non si voglia derivare
                    da <hi rend="i">dies giorno</hi>, che’è una stella, che precede la comparsa del
                    Sole su l’orizzonte, ond’è detta <hi rend="i">Lucifer apportatrice del
                        giorno</hi>. Portava poi il nome di Ecate da <hi rend="i">εκατον cento</hi>,
                    o perchè ella veniva placata con cento vittime, o perchè desse in una erranza di
                    cento anni coloro che dopo morte andavano insepolti. Era detta Trivia o dalla
                    triplice sua apparenza, o che presedeva come Giove e Febo, come Ovidio disse,
                        a’trivii,<note n="(1)" place="bottom"><hi rend="i">Ora vides Aecates in tres
                            vergentia formas servit et in tres vergentia
                            formas&#xA0;—&#xA0;Ovidio</hi>.</note>. Fu creduta come Dea della
                    caccia, e perciò si dipingeva con l’arco, con il turcasso, e seguita da cani.
                    Era questa una simbolica, con cui volevasi indicare come questo pianeta, ora
                    siegue il sole, ora lo fugge, ora si accosta allo Zodiaco, ora si unisce a gli
                    altri segni celesti.</p>
                <p>46. Si vuole che Diana veduta nuda da Atteone celebre cacciatore, mentre si
                    bagnava una alle sue ninfe, l’abbia cambiato in cervo, lasciandolo sbranare
                    da’suoi cani, che lo seguivano. È questa una narrazione tutta
                    istorica.&#xA0;—&#xA0;Atteone tutto intento a cacciar <pb n="45" xml:id="p45"
                    />ne’boschi, alimentava molti cani, e nulla si dava cura dei suoi beni di
                    fortuna, fino a mancargli del tutto, onde si disse essere stato cambiato in
                    cervo, e divorato dai suoi cani.</p>
                <p>47. A lei si davano diversi nomi, e per queste varie attribuzioni le vedove, e
                    qui riportiamo le stesse parole di un’altra nostra operetta<note n="(1)"
                        place="bottom"><hi rend="i">Della istoria delle Opere della Natura
                            cap.&#xA0;V. pag.&#xA0;68, Genesi dello incivilimento
                    umano</hi>.</note>, sedute su la tomba degli estinti loro parvoli offrivano alla
                    Luna corone di papavei, e lagrime, placandola, così Virgilio<note n="(2)"
                        place="bottom">Virgilii <hi rend="i">Georgicorum lib.&#xA0;IIII.
                            v.&#xA0;302</hi>.</note>, col nome di Ecate. Le incantatrici, come dice
                        Orazio<note n="(3)" place="bottom">Horatii <hi rend="i">Epod. od.&#xA0;V.
                            ver.&#xA0;56</hi>.</note>, chiamandola Trivia, a lei ululavano nelle
                    loro evocazioni. Dandole il nome di Latmia, a lei, così appo Ateneo<note n="(4)"
                        place="bottom">Athenaei <hi rend="i">lib.&#xA0;XIII</hi>.</note>, le
                    preghiere del taciturno esploratore degli astri. Emergendo col suo raggio dalle
                    nuvole, a lei fu dato il nome di Artemide. Col nome, di Diana, diva de’porti, e
                    col nome di Delia, così Callimaco<note n="(5)" place="bottom">Callimaco <hi
                            rend="i">Inno a Diana</hi>.</note>, guidatrice delle vergini oceanine, i
                    primi nocchieri andavano nel suo tempio ad appiccarvi il timone, quando venivano
                    scampati dalla tempesta. A lei i cacciatori su l’ara di Dittinna, come in un
                    inno voluto di Omero<note n="(6)" place="bottom">Omero, <hi rend="i">Inno a
                            Venere</hi>.</note>, porgevasi in voto l’arco, la preda e la esultazione
                    di una danza. Pindaro in un inno salutolla fluviale<note n="(7)" place="bottom"
                        >Pindaro, <hi rend="i">Od. Pizie.&#xA0;XI. ver.&#xA0;12</hi>.</note>. Le
                    Parche, ministre della vita dell’uomo, così presso Orazio<note n="(8)"
                        place="bottom">Horatii, <hi rend="i">Carmen. Saeculare
                        ver.&#xA0;25</hi>.</note>, la seguivano, e le Grazie quando scendevano a gli
                    auspicati talami. Dalle spose, così Platone<note n="(9)" place="bottom">Platone
                            <hi rend="i">delle leggi</hi>.</note>, s’invocava Gamelia, Ilizia dalle
                    madri. E finalmente s’invocava col nome di Opi, di Lucifera, di Diana quale
                    madre e natura&#xA0;—&#xA0;Rappresentavasi sotto le sembianze allegoriche di una
                    donna a tre taste, di cavallo, di cane e di cignale, o come vuole Pausania<note
                        n="(10)" place="bottom">Pausaniae <hi rend="i">lib.&#xA0;II.
                            cap.&#xA0;XXX</hi>.</note>, sotto lo aspetto di tre corpi congiunti in
                    un solo a tre facce. Non torna difficile la interpetrazione di questo
                    mito&#xA0;—&#xA0;considerata come la Luna, con i tre corpi, e le tre facce si
                    voleva dare un simbolo delle apparizioni della Luna istessa, che presenta nelle
                    sue fasi nell’alto de’cieli, prima di mezza Luna, poscia di un mezzo globo,
                    infine di un globo intero.</p>
                <p>48. <hi rend="sc">Vesta</hi>&#xA0;—&#xA0;Figlia di Saturno e di Rea veniva
                    riconosciuta come <pb n="46" xml:id="p46"/>la Dea del fuoco. Da’greci fu
                    immeginata questa divinità, onde personificare il fuoco di tanto utile all’uomo,
                    e può trarsene argomento dal tempio a lei fabbricato in Roma da Numa Pompilio
                    quasi in forma di un globo, per dimostrare tutto l’universo, nel mezzo del quale
                    stava quel fuoco, che dicevano Vesta. Ella, dice Ovidio<note n="(1)"
                        place="bottom"><hi rend="i">Nec tu aliud Vestam, quam vivam intellige
                            flammam</hi>.</note>, non è altro che la viva fiamma, e la stiman
                    vergine, dice Lattanzio, chè il fuoco è un’elemento inviolabile, o nulla può
                    nascere dal fuoco, anzi distrugge tutto ciò a cui si appicca<note n="(2)"
                        place="bottom"><hi rend="i">Idcirco Virginem putant Vestam, quia ignis
                            inviolabile sit elementum, nihilque nasci potest ex eo, quippe o mnia,
                            quae arripuerit, absumat</hi>.
                        <hi rend="sc">Lactantii</hi>
                        <hi rend="i">lib.&#xA0;I. cap.&#xA0;XII</hi>.</note>.</p>
                <p>49. A Vesta si consacrava un fuoco perenne, e ciò per dinotare, che ella stessa
                    era questo fuoco, o che ella ne fosse la cagione, e che quasi sia nato per suo
                    potere.</p>
                <p>E non di rado fu presa per la terra. Invero Aristarco di Samo fu accusato da
                    Cleonte, uditore di Zenone, di non aver tributato a Vesta gli onori dovuti, e di
                    averne turbato il riposo&#xA0;: non è questa, dice Plutarco, che un’accusa tutta
                    allegorica, con cui voleva intendersi di aver egli spostata la terra dal centro
                    dell’universo, per farla rivolgere intorno al sole. Posciachè da gli antichi fu
                    creduto rimanersi la terra sempre immobile e fissa nel suo centro, a Vesta fu
                    dato il nome di εστια da εστενια, <hi rend="i">stare</hi>, per indicare che
                    quasi su di un fondamento si poggia e sta l’univermondo. Vesta, dice Ovidio<note
                        n="(3)" place="bottom"><p><hi rend="i">Vesta eadem est, et terra subit ignis
                                utrique</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Significat sedem terra focusque suum</hi></p>
                        <p><hi rend="i">Stat vi terra sua, vi stando Vesta vecatur</hi></p></note>,
                    non è altro che la terra&#xA0;; e poichè questa si sostiene col suo proprio
                    peso, è detta Vesta.</p>
                <p>Presa Vesta per la terra le si davano sembianze rotonde, e veniva collocata per
                    mezzo gli omeri, per esprimersi la forma quasi rotonda della terra, e che questa
                    in tal modo conglobata vien posta. Si credeva esser la prima e l’ultima
                    divinità, simbolica proprio della terra, perocchè tutte le cose fatte dalla
                    terra si risolvono in essa, e poscia da essa di nuovo risorgono. Per questo i
                    greci da Vesta prendevano le iniziative de’sacrificii, e con essa vi davan
                    fine.</p>
                <p>50. <hi rend="sc">Le Mvse</hi>&#xA0;—&#xA0;Elleno erano così dette dal greco
                    μουσειν, che risponde all’italiano <hi rend="i">spiegare i misteri</hi>, o da
                    απο της μωσεως, <hi rend="i">ricerca</hi>, perchè si voleva di aver ricercato e
                    insegnato a gli uomini cose sublimi, e che non sono alla intelligenza di
                    tutti&#xA0;; e con altro nome <hi rend="i">Camene</hi>, che può interpetrarsi
                        <hi rend="i">canto ameno</hi>, dalla dolcezza del loro canto&#xA0;: Altri
                    derivano il nome Musa dall’ebreo <pb n="47" xml:id="p47"/><hi rend="i"
                        >Musor</hi>, che significa <hi rend="i">disciplina, erudizione</hi>. A
                    questo a noi sembra, che abbia inteso l’Alighieri in quei suoi versi<note
                        n="(1)" place="bottom"><hi rend="sc">Dante</hi>, <hi rend="i">Paradiso
                            lib.&#xA0;II. 9</hi>.</note>,</p>
                <quote><l>«&#xA0;Minerva spira e conducemi Apollo,</l>
                    <l>E nuove Muse mi dimostran l’Orse&#xA0;»</l></quote>
                <p>Tante volte col loro nome non s’intende che la stessa poesia, come Alighieri per
                    Musa intese Virgilio<note n="(2)" place="bottom"><hi rend="sc">Dante</hi>, <hi
                            rend="i">Paradiso lib.&#xA0;15</hi>.</note>,</p>
                <quote><l>«&#xA0;Sì pia l’ombra di Anchise si porse,</l>
                    <l>Se fede merta la nostra maggior Musa&#xA0;»</l></quote>
                <p>E l’Ariosto del pari<note n="(3)" place="bottom"><hi rend="sc">Ariosto</hi>
                        <hi rend="i">Furioso lib.&#xA0;XXI</hi>.</note>,</p>
                <quote><l>«&#xA0;Le donne antiche hanno mirabil cose</l>
                    <l>Fatto nell’armi e nelle sacre Muse&#xA0;»</l></quote>
                <p>51. Le Muse credute figlie di Giove e di Mnemosine cantavano su l’Olimpo le
                    maraviglie degli Dei, quale concetto fu mirabilmente svolto dallo immortale
                    Vincenzo Monti nel suo eruditissimo canto, la <hi rend="i">Musogonia</hi>.
                    Furono credute figlie di Giove, e di Mnemosine, ossia della memoria, per
                    indicare che le discipline necessarie all’uomo, ritrovate la prima volta da
                    Giove non si possono acquistare dagli altri che con assidua meditazione e
                    diligente memoria. Esiodo nella sua <hi rend="i">Teogonia</hi> vuole che a loro
                    nulla andava ignoto, nè il presente nè il passato, e che nulla allegrava di
                    tanto lo augusto congresso degli Dei, quanto il melodioso concento di loro voce.
                    Sempre unite si componevano a coro, sciogliendo iterate danze, cantando inni e
                    celebrando il culto degl’Iddii&#xA0;: con questo volevasi intendere, che le
                    virtù personificate nelle Muse non vanno mai disgiunte fra loro, e che le
                    discipline e le arti traggono la loro iniziativa ed il compimento dal cielo. Si
                    disse elleno andar sempre cacciando per le selve, pe’monti, chè le scienze e le
                    arti, cui presedevano, per coltivarsi con esito cercano sempre la solitudine
                    della mente e del cuore. Pausania non riconosce che solo tre Muse, Melete, Mneme
                    e Aede, tre nomi, de’quali traendo la interpetrazione dal greco, rispondono a
                    tre altre italiane, <hi rend="i">memoria, meditazione e canto</hi>, che altro
                    non sono che una vera personificazione di tre obbietti, che servono a dar
                    principio, sviluppo e compimento ad un poema. E dalla lettura delle opere dello
                    stesso Pausania apprendiamo da tre essersene fatte nove&#xA0;—&#xA0;Piero
                    principe Macedone portandosi nella Beozia fè credere esser nove il numero delle
                    Muse, dando loro il nome di altrettante graziose donzelle sue
                    figlie&#xA0;—&#xA0;Varrone ne fragge la loro origine da diverso
                    avvenimente&#xA0;—&#xA0;Volendo gli abitatori di Sicione elevare un monumento di
                    gloria alle tre Muse, scelsero tre <pb n="48" xml:id="p48"/>scultori a rilevar
                    ciascuno dal marmo tre simulacri per collocarne solo tre nel tempio di Apollo,
                    che per superiore bellezza meritassero l’approvazione di tutti. Operando gli
                    scultori tutti e tre col portento dell’arte, trassero da’loro scarpelli nove
                    maraviglie di bellezza, onde piacque collocarle tutte nel tempio di Apollo, e
                    furono come le tre prime tutte credute figlie di Giove. E arrogi la opinione di
                    Diodoro Sicolo&#xA0;—&#xA0;Osiride, così voltiamo in italiano le sue parole,
                    teneva a suo diletto il canto e le ridde, ed aveva sempre con seco musici e
                    cantori, fra i quali nove leggiadre donzelle molto intente al canto e alle
                    danze, ed a queste davasi il nome di Muse.</p>
                <p>52. Niuno ignora il nome delle Muse, Clio, Euterpe Talia, Melpomene, Tersicore,
                    Erato, Polinnia, Vramia, Calliope. Noi, senza dire a quale delle belle arti
                    ciascuna di esse voleva farsi presedere, chè non faremmo che ripetere indarno
                    tutto quello, che ne hanno detto i mitologi, qui trascriviamo solo alcuni versi
                    del cantore della Musogonia<note n="(1)" place="bottom">V. <hi rend="sc"
                            >Monti</hi>, <hi rend="i">Musogonia</hi> ver.&#xA0;197.</note>.</p>
                <quote><l>Di nove ie dico vergini leggiadre</l>
                    <l>Del canto amiche e delle belle imprese&#xA0;:</l>
                    <l>Melpomene, che grave il cor conquide&#xA0;;</l>
                    <l>E Talia che l’error flagella e ride&#xA0;;</l>
                    <l>Calliope che sol co’forti vive</l>
                    <l>Ed or ne canta la pietade, or l’ira&#xA0;;</l>
                    <l>Euterpe amante delle doppie pive,</l>
                    <l>E Polinnia del gesto e della lira&#xA0;;</l>
                    <l>Tersicore che salta, e Clio che scrive&#xA0;;</l>
                    <l>Erato, che di amor dolce sospira&#xA0;;</l>
                    <l>Ed Vrania, che gode le carole</l>
                    <l>Temprar negli astri ed abitar nel Sole.</l></quote>
                <p>53. Nè tre nè nove erano le Muse&#xA0;; ma co’loro nomi dagli antichi sapienti
                    altro non intendevasi, che personificazioni allegoriche delle belle arti, della
                    poesia, della musica, delle danze, e degli effetti da queste prodotti. Con la
                    parola Clio κλεος <hi rend="i">gloria</hi>, da κλειειν, <hi rend="i">cantar le
                        geste</hi>, onde volevasi personificare la gloria che va immortale per
                    coloro, che meritano le laudi della poesia. Per Euterpe ευτερπη <hi rend="i"
                        >dilettazione</hi>, rappresentavasi quella soave, quell’arcana voluttà che
                    sentesi in cuore di coloro, che odono la melode de’versi. Per Talia da θαλεια
                        <hi rend="i">immortalità e verdezza</hi>, esprimevasi la floridezza della
                    poesia eterna duratura di età in età, di secolo in secolo. Per Melpomene μελπη
                        <hi rend="i">canto</hi>, indicavasi lo insinuarsi de’melodiosi concenti per
                    le vie più secrete del cuore. Per <pb n="49" xml:id="p49"/>tersicore dal verbo
                    τερπω e χορος <hi rend="i">dilettare</hi>, significavasi il diletto, che si
                    tragge da coloro, che hanno apparato le belle arti. Per Erato da ερατος <hi
                        rend="i">amabile</hi>, la stima che il tempe e la fama acquista a’saggi
                    cultori delle belle arti. Per Polinnia πολυμνος <hi rend="i">celebre, di molta
                        fama</hi>, il piceol numero de’vati, che mandarono a’posteri il loro nome
                    per gl’inni cantati in laude degl’Iddii. Per Vrania da ουρανος <hi rend="i"
                        >cielo</hi>, la contemplazione de’cieli, l’astronomia. Per Calliope
                    comparativo di καλος <hi rend="i">bello</hi>, che può interpetrarsi <hi rend="i"
                        >dolcezza, di voce</hi>, il diletto della eloquenza, e lo ammaliar quasi gli
                    anini, traendo dietro a sè gli affetti del cuore umano.</p>
                <p>54. <hi rend="sc">Le Grazie</hi>&#xA0;—&#xA0;Tre di numero, Aglaia, Talia, ed
                    Eufrosine, sebbene in non pochi luoghi della Grecia se ne riconoscevano quattro,
                    e solo due presso gli Spartani, Cleta e Fenna, si volevano figlie di Giove e di
                    Eurinome, o di Giove e di Giunone, o di Bacco e Venere, o in fine del Sole e di
                    Egle. La freschezza di gioventù, cui dipingevansi, la verginità, le sembianze,
                    il portamento, che loro si dava, il carattere, il nome istesso cui eran
                    chiamate, altro non erano che una simbolica ed una allegoria, con cui si voleva
                    esprimere i più preziosi beni, tutti i più puri piaceri, che l’uomo deve
                    promettersi ne’suoi giorni, la buona grazia, l’allegria, un umore sempre eguale,
                    la innocenza della vita, il candore de’costumi, e tutto ciò che a noi sparge di
                    dolcezza la vita, non meno che la sennatezza, la prudenza, la gratitudine, la
                    munificenza, le fraterne corrispondenze amorose, ed ogni legame, che rannoda
                    l’uomo all’uomo e ne rende un tipo di grandezza sociale. E veramente elleno
                    erano dette <hi rend="i">Carite</hi>, voce greca che significa <hi rend="i"
                        >gioia</hi>, e con questo nome volevasi esprimere, che l’uomo deve con
                    piacere mostrare la sua riconoscenza e prestare buoni ufficii a coloro, de’quali
                    hanno provato la munificenza. Si rappresentavano nella età più fresca di
                    giovinezza, per indicarsi, che la ricordanza di un beneficio deve sempre star
                    vivo nella mente, e non deve mai invecchiare. Eran dipinte vergini, vispe e
                    leggiadre&#xA0;—&#xA0;vergini, perciocchè nella largizione de’beneficii è d’uopo
                    aver mire pure e sante, senza le quali tutto va perduto e contaminato, e che la
                    munificenza non deve andar disgiunta dall’accorgimento e
                    moderazione&#xA0;—&#xA0;vispe e leggiadre&#xA0;—&#xA0;vispe, chè il beneficio
                    non deve farsi aspettare, onde era ai Greci&#xA0;—&#xA0;non esser grazia quella
                    che viene lentamente, e deve tosto obbligare chi ne va beneficato.
                    Rappresentavansi strette le palme le une alle altre, e con questo volevasi
                    esprimere, che le amabili qualità sono i nodi più dolci della famiglia umana, od
                    ancora, che l’uomo deve stringersi all’uomo con alterno scambio di beneficii. Si
                    dipingevano nude e tante volte moventisi in giro a danza&#xA0;: le decorose
                    Grazie, dice <pb n="50" xml:id="p50"/>Orazio<note n="(1)" place="bottom"
                            ><p>Innclaeque Ninphis Gratiae decentes</p>
                        <p>Alterno terram quotiunt pede, <hi rend="sc">Horatii</hi>
                            <hi rend="i">carminum</hi> lib.&#xA0;I. Od.&#xA0;4.</p></note>, unite
                    alla ninfe percuotono la terra con alternative piede&#xA0;—&#xA0;nude per
                    indicarsi che nulla torna più gradevole della semplice
                    natura&#xA0;—&#xA0;moventisi a danza, per dinotare che mutua deve essere la
                    munificenza tra gli uomini&#xA0;; e mercè la gratitudine il beneficio debbe
                    ritornare donde è partito, oppure che elleno amiche della gioia innocua non
                    sanno piegarsi a modi molto austeri.</p>
                <pb n="51" xml:id="p51"/>
            </div1>
            <div1>
                <head>Capitolo IIII.</head>
                <p><hi rend="sc">Sommario</hi> 55. Ercole&#xA0;—&#xA0;Egli può considerarsi come un
                    personaggio fantastico, ed allegorico. 56. Ercole fantasticamente considerato.
                    si espongono e si interpetrano alcuni miti di lui una a’miti di Bellorofonte e
                    di Cadmo. 57. Ercole uccide Gerione, a cui la favola da’tre corpi,
                    interpetrazione di questo mito e secondo i principii della istoria, e per via di
                    allegorie. 58. Ercole uccide Anteo figlio della terra, strozzandolo tra le sue
                    braccia, interpetrazione di questo mito dallo scrittore della <hi rend="i"
                        >Scienza Nuova</hi>. 59. Ercole uccide Acheloo, che cangiossi prima in
                    serpe. poscia in toro, quando gli fu strappato un corno, e raccolto dalle
                    Naiadi, ne fecero <hi rend="i">il corno dell’abbondanza</hi>&#xA0;: è questo un
                    fatto istorico personificato con un’allegoria. sviluppo di questa allegoria. 60.
                    Ercole personaggio allegorico&#xA0;—&#xA0;Concetti di un inno di Orfeo, cui
                    scorgesi essere Ercole non altro che il Sole. 61. Pruove tratte dalla istoria,
                    onde dimostrare sotto il nome di Ercole intendersi il sole. 62. Altre pruove
                    tratte dalle opinioni di Porfirio e di Macrobio. 63. Esposizione delle dodici
                    fatiche di Ercole, e comparazione di esse a ciascun passaggio del Sole ne’dodici
                    segni dello Zodiaco. 64. Cadmo, interpetrazione del suo mito. 65 Sfinge Cadmea,
                    e suo mito. 66. Giano&#xA0;—&#xA0;Perchè andava rappresentato a due facce,
                    opinione di Plutarco. 67. La favola di Giano è tutta allegorica, e va
                    strettamente unita al sistema planetario, ond’egli deve considerarsi come un
                    segno celeste. 68. Vn brano de’<hi rend="i">Fasti di Ovidio</hi>, onde
                    dimostrare essere Giano un segno celeste. 69. Altre ragioni per lo stesso
                    argomento&#xA0;—&#xA0;da altri si vuole essere il mondo, e da ciò Tullio tragge
                    la etimologia della parola Giano&#xA0;—&#xA0;tempii ed altari simbolici
                    innalzati a Giano. 70. Pane, simbolica di questa divinità boschereccia, e sua
                    interpetrazione. 71. Conchiusione.</p>
                <p><hi rend="sc">ercole, cadmo, sfinge cadmea, giano, pane</hi>.</p>
                <p>55. <hi rend="sc">Ercole</hi>&#xA0;—&#xA0;Egli è così detto dal greco Ερακλεης,
                    che deriva da ερα <hi rend="i">Giunone</hi>, ossia l’<hi rend="i">aria</hi>, e
                    κλεος <hi rend="i">gloria</hi>, come si dicesse un personaggio sublime celeste,
                    o quasi superiore alla condizione umana, un eroe che poco curando le cose della
                    terra si innalza dalla terra come l’aere su tutte le altre cose. Parleremo di
                    lui come di un personaggio fantastico, e come di un personaggio allegorico.
                    Sotto il primo aspetto con Ercole si volle personificare la natura sempre forte,
                    stabile, invitta, sempre generante, anzi la potenza istessa di natura, che porge
                    a tutti virtù e robustezza&#xA0;; e non surse nella mente de’poeti, che come un
                    carattere eroico, cui furono altribuite innumere e strepitose fatiche, che nè la
                    vita di un uomo sarebbe bastata a farle, nè forza umana a compierle, onde si
                    disse di esservene stato più di uno&#xA0;; se pur con più ragione non si voglia
                    dire, che a questo parto della immaginazione si attribuirono tutte le più
                    grandiose azioni eseguite di tempo in tempo da tanti illustri, onde la gran
                    selva della terra irta e dumosa, disgombri i mostri che la infestavano, fu posta
                    a cultura, e porta la <pb n="52" xml:id="p52"/>iniziativa dello incivilimento
                    tra gli uomini. Sotto l’altro aspetto poi non sfugge a colui che vi pone mente
                    di confonderlo col sole, rispondendo per un traslato allegorico le dodici
                    fatiche a lui attribuite al passar che fa questo pianeta maggiore in ciascun
                    segno dello Zodiaco, ossia costellazioni.</p>
                <p>56. E prima di Ercole come personaggio fantastico. Così considerato si disse di
                    lui di aver morto un terribile Leone, che shuffando fiamme dalla bocca desse lo
                    incendio alla selva Nemea. Era questo un mito, cui s’intendeva che Ercole,
                    carattere eroico disgombrando la terra dagl’innumeri mostri, che la
                    circondavano, e disboscandola dagl’irti bronchi, dumeti e spinai, onde era
                    ricoperta, vi portasse in mezzo la coltura. E con altro mito si disse di Ercole
                    di aver ucciso col ferro e col fuoco un’idra, che sempre ripullulando nelle
                    molte sue teste, quando altri le troncasse, non vi era chi potesse del tutto
                    morirla&#xA0;: idra variante di tre colori, di nero per esprimere la gran selva
                    della terra, cui fu appiccato lo incendio, per mettersi a coltura&#xA0;—&#xA0;di
                    verde per indicare la terra in erba&#xA0;—&#xA0;di oro per significare le biade
                    mature dal color dell’oro, tre colori che vanno impressi dalla natura nella
                    spoglia della idra. E per questo ancora narrossi, che Ercole ancor bambolo
                    strozzasse due colubri, per dare una nozione del tempo dell’eroismo bambino.
                    Come del pari si disse di Bellorofonte di aver morta la chimera dalla coda di
                    serpe, dal petto di capra, indice della terra selvosa, e dal capo di leone
                    sbuffante fiamme. E come in fine narrossi di Cadmo, che, spenta la gran serpe,
                    ne mandasse alla terra i denti, onde sursero uomini armati&#xA0;: concetti, cui
                    con un vero traslato si volevano indicare i legni ricurvi e duri, co’quali prima
                    di trovarsi l’uso del ferro fu svolta la terra, onde chiamarla a coltura.
                    Raccontossi ancora di Ercole, che uccidesse un dragone ricoperto di squame e
                    spine, sempre vegghiante alla custodia de’<hi rend="i">pomi di oro</hi> negli
                    orti Esperidi. Non è questo che un gruppo di metafore, additandosi con le squame
                    e le spine i dumeti ed i bronchi della selva della terra sempre folta prima di
                    andar coltivata&#xA0;; e co’pomi di oro le spighe del frumento, che furono
                    considerate come oro dalla grande utilità che portarono alle umane aggregazioni.
                    Oro le prime spighe di frumento, e tutto fu detto oro ciò che seco portasse
                    molto utile all’uomo. Trascorrendo in vero col pensiere per alcuni periodi della
                    istoria antica si rinviene portare il nome di oro le belle lane, onde presso il
                    poeta della Iliade Atreo si duole di essergli da Tieste immolate le pecore di
                    oro. Degli Argonauti fu narrato di percorrere i mari con ardito tentativo, onde
                    andare a rapire il vello di oro, mentre a tutto altro intendevano. Ed il Gange,
                    ed il Pattalo, e lo Idaspe, ed il Tago portavano il nome di fiumi di oro, <pb
                        n="53" xml:id="p53"/>poichè irrigando con le loro acque i campi, li
                    fecondavano di doviziose biade. E il sommo cantor dell’Eneide<note n="(1)"
                        place="bottom"><hi rend="sc">Virgilii</hi>
                        <hi rend="i">Aeneidos lib.&#xA0;IV</hi>.</note> portando innanzi il
                    traslato, da questi pomi di oro fece quel memorabile ramo di oro, di che Enea
                    scendendo nello inferno per riveder l’ombra di suo padre Anchise, fè dono a
                    Proserpina.</p>
                <p>57. Vna delle grandiose fatiche di Ercole è ancora la vittoria riportata su di
                    Gerione, a cui la favola attribuisce tre corpi, quando essendogli mancate le
                    frecce, invocando Giove, gli mandò una pioggia di ciottoli, e con questi lo
                    uccise, menando seco i bovi di lui per farne dono ad Euristeo. In questo mito si
                    nasconde una verità, che non può andare discorde dalla istoria vera. I tre corpi
                    dati dalla favola a Gerione forse non erano che tre corpi di armati, che per
                    tutelare il suo territorio oppose ad Ercole&#xA0;; oppure, che egli avesse tre
                    fratelli, cui vivesse in tanta strettezza di amor fraterno, che potevasi dire,
                    di loro di essere informati di un’anima sola in tre corpi. E quando a questo
                    mito si volesse dare una perfetta allegoria, potrebbe portare questa
                    interpetrazione&#xA0;—&#xA0;Con Gerione intendersi il fulmine, cui fu dato tal
                    nome per indicarsi lo strepito, che seco porta il fulmine
                    istesso&#xA0;—&#xA0;col triplicato corpo significarsi la triplice forza del
                    fulmine, infrangere, prostrare, incenerire&#xA0;—&#xA0;co’bovi toltigli
                    esprimersi il rombo, che siegue dopo lo slancio del fulmine squarciando i campi
                    dell’aere, rombo che giunge all’orecchio quasi non dissimile al muggito
                    de’bovi.</p>
                <p>58. Ercole uccide Anteo, che la favola vuole figlio della terra, con sollevarlo
                    in atto strozzandolo fra le sue braccia, scorgendo di non poterlo uccidere
                    altrimenti, venendogli sempre dalla terra istessa porte nuove forze. Taluni
                    interpetrando questo mito vogliono, che Anteo fosse un mercante stabilito nella
                    Libia tanto dovizioso, che a nessuno veniva il destro di indebolirlo, onde la
                    favola gli attribuiva 60 cubiti di altezza&#xA0;; ma Ercole menandolo in mare,
                    togliendogli di recarsi più a terra, ove poteva rinfrancarsi con nuovi sussidii,
                    ivi lo fece perire. <!--[NC]--> «&#xA0;Ercole, ecco come interpetra questo mito
                    lo scrittore della <hi rend="i">Scienza Nuova</hi>.<note n="(2)" place="bottom"
                            ><hi rend="sc">Vico</hi>
                        <hi rend="i">Scienza Nuova lib.&#xA0;II. della sapienza
                    poetica</hi>.</note>, carattere degli Eraclidi, ovvero nobili dell’eroiche
                    città, lutta con Anteo, carattere dei famoli ammutinati, ed innalzandolo in
                    cielo.… il vince e lo annoda a terra&#xA0;; di che restò un giuoco ai greci
                    detto del <hi rend="i">nodo</hi>&#xA0;: ch’è il nodo erculeo, col quale Ercole
                    fondò le nazioni eroiche, e per lo quale da’plebei si pagava agli eroi la <hi
                        rend="i">decima di Ercole</hi>, che dovette essere il <hi rend="i"
                        >censo</hi>, pianta delle repubbliche aristocratiche, onde i plebei romani
                    per lo censo di Servio <pb n="54" xml:id="p54"/>Tullio furono <hi rend="i"
                        >nexi</hi> dei nobili&#xA0;; e per lo giuramento che narra Tacito, darsi da’
                    Germani antichi a’loro principi, dovevano lor servire come vassalli perangarii a
                    proprie spese nelle guerre.</p>
                <p>59. La favola racconta ancora un combattimento di Ercole contro Acheloo. Qnesti
                    che si credeva figlio dell’Oceano e di Teti, combatte con Ercole, onde impalmare
                    Deianira promessagli in isposa, e vedendosi inferiore di forze contra il suo
                    rivale, trasformossi in su le prime in serpe, che terribilmente sibilando si
                    sforzava cacciare il terrore nel cuor di Ercole e prostrarlo. Ercole lo strinse
                    di tanto che stava per soffocarlo, quando cangiossi in toro, ma quegli presolo
                    per le corna, e, strappandogliene uno, rovesciollo. Le Naiadi raccolsero questo
                    corno, e riempiutolo da loro di fiori e frutti, fu detto il corno
                    dell’abbondanza&#xA0;—&#xA0;non è questo che un fatto istorico personificato per
                    mezzo di un’allegoria. Acheloo era un fi ume di Grecia, che scorrendo tra la
                    Etolia ed Acarnania con le sue frequenti inondazioni portava il guasto alle
                    campagne, e continue guerre tra gli Etoli stessi e gli Acarnani. Ercole alzando
                    alte dighe a questo fiume, regolonne il corso, cessarono le inondazioni, si
                    tolsero di mezzo le discordanze di guerra. Appiccando poi a questo mito
                    un’allegoria, potrebbe interpetrarsi&#xA0;—&#xA0;con la metamorfosi di Acheloo
                    in serpe voleva intendersi il corso tortuoso del fiume&#xA0;—&#xA0;con quella di
                    toro le sue inondazioni ne’campi&#xA0;—&#xA0;con venirgli strappato da Ercole un
                    corno il porsi in un solo letto le due correnti del fiume&#xA0;—&#xA0;con lo
                    addivenire il corno strappato il corno dell’abbondanza, significarsi la
                    fertilità, che poscia nacque ne’campi dalle irrigazioni delle acque di questo
                    fiume.</p>
                <p>60. Ora di Ercole come personaggio allegorico. E prima di ogni altro qui ci
                    sforziamo di voltare nella nostra lingua alcuni concetti di un’inno, che si
                    vuole di Orfeo, da’quali dimostreremo che Ercole in nulla va distinto dal
                    Sole&#xA0;—&#xA0;Ercole, così egli, di animo grandioso, robusto, forte Titano,
                    possente di mano, indomito, illustre ne’combattimenti, padre del tempo, eterno,
                    ineffabile, potente in far tutto e tutto superare, creatore di ogni cosa,
                    prestantissimo ausiliatore di tutti, cultore delle inculte genti, apportatore di
                    pace a’morfali, generante, indefesso, ottimo germe della terra, fulgido dalle
                    primogenite squame, apportatore dell’aurora e dell’oscura notte, esecutore di
                    dodici fatiche per ogni parte della terra dall’orto fino
                    all’occaso&#xA0;—&#xA0;A chi non sfugge una profonda intellettiva non può
                    sfuggire del pari di scoprire in questi concetti del poeta non poche
                    espressioni, che tutte convengono al sole. A lui s’innalzarono e tempii ed are,
                    e con l’Ercole allegorico, che vi si adorava altro non intendevano che andar
                    devoti del padre de’secoli, dell’anima visibile del mondo, delle immortale
                    moderatore degli astri e delle stagioni, della forza e <pb n="55" xml:id="p55"
                    />virtù di tutti gl’Iddii, del distruttore de’mostri della terra, e finalmente
                    di quel nume sempre giovane, che assiso nel Sole, come su di una irradiante
                    quadriga, trascorrendo dall’oriente al tramonto va diffondendo torrenti di luce,
                    e distribuisce le ore passando di tempo in tempo pe’dodici segni dello
                    Zodiaco.</p>
                <p>61. E veramente scorgevasi in Megalopoli un simulacro di Ercole presso quello del
                    sole&#xA0;; ed Alessandro il grande quando rivide il suo Nearco, che credeva
                    estinto una alla sua flotta, volle render grazia con un sacrificio e a Giove
                    liberatore, ad Ercole, ad Apollo e ad allri Dei del mare, perciocchè Ercole non
                    andava disgiunto nel culto da tutte queste divinità. Ne’suoi tempii ancora si
                    alimentava il gallo, uccello del mattino e del sole&#xA0;; e spesso vi si udiva
                    risonare l’<hi rend="i">Io Pean</hi> sacro ad Apollo e ad Esculapio&#xA0;; e
                    quindi i sacerdoti Romani porgevano sacrificii ad Ercole, si circondavano le
                    tempia di alloro, dando termine al sacro rito col sorgere e col tramonto del
                    sole. Oltre l’alloro sacro ad Apollo e ad Ercole, ebbe questi insieme con quello
                    la cetra e la compagnia delle Muse, onde fu detto <hi rend="i">Musagete</hi>.
                    Ovidio non meno espone nei suoi <hi rend="i">Fastì</hi><note n="(1)"
                        place="bottom"><hi rend="sc">Ovidii</hi>, <hi rend="i">Fastorum
                            lib.&#xA0;VI</hi>.</note> che i romani in ciascuno anno celebravano le
                    sue feste una a quelle delle Muse.</p>
                <p>62. A questo aggiungiamo la opinione di non volgari scrittori. Porfirio vuole,
                    che al Sole fu dato il nome di Ercole, descrivendosi il cammino di quello a
                    traverso de’dodici segni dello Zodiaco per mezzo di altrettante fatiche che la
                    favole vuole eseguite da Ercole. Nè Ercole, diceva Macrobio<note n="(2)"
                        place="bottom"><p><hi rend="i">Nec Hercules a substantia solis alienus
                                est&#xA0;: quippe Hercules ea est solis potestas, quae humano generi
                                virtutem ad similitudinem praestat Deorum</hi>.</p>
                        <p><hi rend="sc">Macrobii</hi>
                            <hi rend="i">Saturnalinn lib.&#xA0;I cap.&#xA0;XVII</hi>.</p></note>, va
                    estranio dalla potenza del Sole, il quale trasfonde negli uomini la forza, che
                    li raggiunge a gli Dei, ed egli improntava questo sentimento dalla scuola
                    Pitagorica, in cui fu creduto essere Ercole la forza della natura. E per
                    esprimere questa forza fu porta a lui da Greci un’arma possente, la clava, e del
                    pari si immaginava andar vestito della pelle di Leone, che tante volte si
                    dipingeva tempestata di stelle, onde Ercole fu detto ancora <hi rend="i"
                        >Astrochitone</hi>, che porta il significato di <hi rend="i">adorno di
                        stelle</hi>, cui altro non intendevasi, che il tempo, quando il Sole nel
                    Solstizio estivo entrava nel segno del Leone, meta più sublime del suo
                    corso.</p>
                <p>63. A rafforzare quanto finora abbiamo detto, qui esporremo in iscorcio ad una ad
                    una le XII. fatiche di Ercole, per <pb n="56" xml:id="p56"/>compararle con il
                    cammino, che il Sole fa di mese fu mese pe’dodici segni dello Zodiaco.</p>
                <p>I. Ercole uccide il Leone del bosco Nemeo, e si ricuopre delle
                    spoglie&#xA0;—&#xA0;Questa vittoria risponde al passar del Sole nel segno dello
                    Zodiaco il Leone.</p>
                <p>II. Ercole uccide la Idra Lernea, che si voleva di sette teste, sempre
                    ripullulanti quando venivano troncate&#xA0;—&#xA0;risponde al passar del Sole
                    nella costellazione della Vergine, denominata Lernea, chè era venerata a
                    Lerno.</p>
                <p>III. Ercole accolto in ospitalità dal Centauro Chirone uccide i centauri
                    altercantisi per una botte di vino&#xA0;—&#xA0;uccide un feroce cignale, che
                    infestava le foreste di Erimanto&#xA0;—&#xA0;Risponde al passar del Sole nel
                    segno della Bilancia, che avviene sul principio di Autunno, fissato dal levar
                    del Centauro, ch’è rappresentato con un’otre di vino e con un tirso adorno di
                    pampani e di grappoli di uva. Levata dell’ Orsa detta ancora il Parco, o lo
                    animale di Erimante.</p>
                <p>IIII. Ercole raggiunge nel corso e prende una cerva dalle corna di oro, dai piedi
                    di bronzo, sacra a Diana, detta la cerva del Menalo dal monte, ove
                    ricoveravasi&#xA0;—&#xA0;Risponde al passar del sole nello scorpione, fissato
                    dal tramonto della costellazione detta Calliope, che vien dispinta come una
                    cerva.</p>
                <p>V. Ercole disperde gli uccelli Stinfalidi, così detti dal lago, ove solevansi
                    posare&#xA0;—&#xA0;risponde al passar del sole nel Saggittario, sacro a Diana,
                    cui sorgeva un tempio a Stinfalo, e questo pessare è fissato al levar de’tre
                    uccelli della via Lattea, lo Avoltoio, il Cigno, e l’ Aquila, che si dissero
                    esser trafitti dalle frecce di Ercole.</p>
                <p>VI. Ercole montando sul cavallo Arione giunge su le sponde del fiume Alfeo, e
                    seco porta il toro di Creta, amato da Pasife, che devastava le pianure di
                    Maratona. Combatte inoltre contro questo toro, ed uccide lo avoltoio, che
                    divorava il fegato a Prometeo&#xA0;—&#xA0;risponde al passar del sole
                    nell’Aquario&#xA0;; e ciò era indicato dall’avoltoio posto nel Cielo a fianco
                    della costellazione detta Prometeo, nel tempo stesso che il toro celeste,
                    nominato toro di Pasife e di Maratona culminava al meridiano, e al tramonto del
                    cavallo Orione, o di Pegaso.</p>
                <p>VII. Punisce Busiride e Diomede delle loro crudeltà, uccidendo l’uno che soleva
                    sacrificare tutti gli estranei, che giungevano nei suoi stati, e lasciando
                    divorar l’altro, che era figlio di Marte e di Cirene, dai cavalli di lui, che
                    alimentava di carne umana&#xA0;—&#xA0;r sponde al passar del sole nel segno dei
                    Pesci, ed è fissato dalla levata Eliaca del Pegiso, che avanza il capo su
                    l’Aquario, ovvero Euristeo figlio di Cirene.</p>
                <p>VIII. Ercole scendendo su la nave <hi rend="i">Argo</hi> per la conquista del
                    vello di oro, combatte con alcune donne guerriere, figlie di Marte, <pb n="57"
                        xml:id="p57"/>rapisce loro un bel cinto, e tragge una donzella dagli
                    oltraggi di un mostro marino&#xA0;—&#xA0;risponde al passar del sole nel segno
                    dell’Ariete, sacro a Marte, detto ancora Ariete di Frisso, o dal vello di oro,
                    ed è indicato dal levarsi della nave Argo, dal tramonto di Antromeda, e dalla
                    sua cintura, dalla Balena, e dal levarsi di Medusa, e dal tramontare della
                    regina Cassiopea.</p>
                <p>XIIII. Ercole monda le stalle di Augia, figlio del Sole, o come altri vogliono,
                    di Nettuno, con farvi scorrere le acque del fiume Peneo o di Alfeo, e lo uccide
                    negandogli la promessa ricompensa&#xA0;—&#xA0;risponde al passar del sole nel
                    segno del Capricorro, ed è indicato dal tramonto del fiume dell’Aquario, la
                    estremità del quale scorre nella stazione del Capricorno, e la sorgente è tra le
                    mani di Aristeo, figlio del fiume Peneo.</p>
                <p>X. Ercole vince Gerione, cui la favola da tre corpi, e ne conquista i suoi buoi,
                    uccide un principe crudele, che perseguitava le Atlantidi&#xA0;—&#xA0;risponde
                    al passar del sole sotto il Toro, che va segnato dal tramonto di Orione, che
                    andò amante delle Atlantidi, ossia delle Pleiadi, e da quello del Boaro,
                    conduttore dei buoi di Icaro.</p>
                <p>XI. Ercole trionfa di un cane spaventoso dalla coda di serpente, e dal capo di
                    ceraste&#xA0;—&#xA0;risponde al passar del sole nei Gemini, indicato dal
                    tramonto del cane Frocione.</p>
                <p>XII. Ercole trascorrendo l’Esperia toglie i pomi del giardino delle Esperidi,
                    posti alla custodia di un Dragone. Veste inoltre, per fare un sacrificio, una
                    tonica sparsa di sangue di un Cintauro, che fu morto da lui stesso al guado di
                    un fiume, e questa tonica, lo brucia e lo consuma, e così compie il corso di sua
                    vita&#xA0;—&#xA0;risponde al passar del sole nella costellazione del Cancro
                    l’ultimo mese al tramonto del fiume Aquario, e del Cintauro, che sacrifica su di
                    un’altare al levarsi del Pastore e della sua gregge, e quando Ercole declina
                    verso le regioni occidentali, che van denominate Esperia, seguito dal Dragone
                    del polo, custode dell’ Esperidi.</p>
                <p>64. <hi rend="sc">Cadmo</hi>&#xA0;—&#xA0;Narra la favola, che Cadmo nel
                    fabbricare la città di Tebe, mandando i suoi compagni alla fonte di Dirce, per
                    cavarne acqna, li vide divorati da un Dragone, che egli uccise, e seminandone i
                    denti, ne nacquero uomini armati, che poscia si uccisero fra loro, pochi in
                    fuori, che ebbero parte a fabbricar la città. Non difficile è la interpetrazione
                    di questo mito&#xA0;; posciachè Cadmo uccise un principe di nome Draco, che si
                    voleva figlio di Marte, intendendosi dall’altra parte co’denti i sudditi del
                    principe, i quali sollevandosi dopo la sconfitta di lui, Cadmo li fece, tranne
                    alcuni pochi, tutti morire.  <!--[NC]-->«&#xA0;Egli, son queste le <pb n="58" xml:id="p58"
                    />parole dello scrittore della <hi rend="i">Scienza Nuova</hi><note n="(1)"
                        place="bottom"><hi rend="sc">Vico</hi>, <hi rend="i">Scienza Nuova
                            lib.&#xA0;II</hi>, Sapienza Poetica.</note>, intorno a questo mito,
                    uccide la <hi rend="i">gran serpe</hi>, sbosca la gran selva antica della terra,
                    ne semina i denti, con la bella metafora con curvi legni duri che innanzi di
                    trovarsi l’uso del ferro dovettero servire per denti dei primi aratri, che denti
                    ne restarono detti, egli ara i primi campi del mondo&#xA0;: <hi rend="i">gitta
                        una gran pietra</hi>, ch’è la terra dura, che volevano per sè arare i
                    clienti, ovvero famoli&#xA0;: nascono da’sol chi uomini armati, per la contesa
                    eroica della prima agraria gli Eroi escono dai loro fondi, per dire che essi
                    sono signori de’fondi, e si uniscono armati contro le plebi&#xA0;: e combottono
                    non già tra di loro, ma co’clienti ammutinati contro esso loro, e coi solchi
                    sono significati essi ordini&#xA0;»<!-- [NC] -->.</p>
                <p>65. <hi rend="sc">Giano</hi>&#xA0;—&#xA0;Giano è rappresentato da tutta
                    l’antichità a due facce, ond’è detto Bifronte. La favola vuole di portar tale
                    denominazione, perciocchè accogliendo egli cortesemente nel Lazio, suo regno,
                    Saturno scacciato dal cielo, avesse avuto da lui il dono di conoscere
                    l’avvenire, e non mai obbliare il passato. Altri al contrario, e tra questi
                        Plutarco<note n="(2)" place="bottom"><hi rend="sc">Vico</hi>, <hi rend="i"
                            >Scienza Nuova lib.&#xA0;II</hi>, Sapienza Poetica.</note>, vogliono
                    essere così chiamato, o perchè greco di origine venendo in Italia cangiasse e
                    favella e maniera di vivere, o perchè desse a gli antichi abitatori del Lazio,
                    incolti e fieri, consiglio a cangiare in mita la ferocia dei costumi, e darsi
                    alla coltura dei campi, onde fu iniziato il loro incivilimento. Ma noi che in
                    queste pagine abbiamo preso di mira la favola nel senso tutto allegorico,
                    dobbiamo da altri principii interpetrare questo mito di Giano.</p>
                <p>66. La favola di Giano è tutta allegorica, e va strettamente rannodata al sistema
                    planetario, onde questo Nume sconosciuto dai Greci, il più antico Genio, che si
                    a stato consacrato da’ Romani, come loro prima divinità tutelare, il eulto del
                    quale fu da loro unito a quello del tempo e del Dio-Luce, ossia del sole, debbe
                    non come un principe del Lazio, ma esser considerato come un segno celeste, che
                    rifulge tra gli astri, preceduti da lui nel loro cammino intorno il sole.</p>
                <p>67. E onde portare al vero questo nostro dettato qui riproduciamo poche parole di
                    Ovidio, voltandole, come meglio ci è dato, in italiano. Ei ne’suoi <hi rend="i"
                        >Fasti</hi> drizzando una apostrofe a Giano&#xA0;:&#xA0;—&#xA0;Per qual Dio,
                    egli dice<note n="(3)" place="bottom"><quote><l>«&#xA0;<hi rend="i">Quem tamen
                                    esse Deum dicam te, Iane biformis</hi>,</l>
                            <l><hi rend="i">Nam tibi par nullum Graecia Numen habet&#xA0;?</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Ede simul caussam, cur de coelestibus unus</hi></l>
                            <l><hi rend="i">Sitque quod a tergo, sitque quod ante
                                vides&#xA0;?</hi></l>
                            <l><hi rend="sc">Ovidii</hi>
                                <hi rend="i">Fasterum lib.&#xA0;I ver.&#xA0;88 e
                            seg</hi>.</l></quote></note>, debb’io tenerti, se la Grecia non ha <pb
                        n="59" xml:id="p59"/>a le pari veruno Nume&#xA0;?&#xA0;—&#xA0;E chiedendogli
                    di additargli la cagione, perchè egli solo tra celesti sia un Nume, che vede di
                    avanti e di dietro&#xA0;; e fingendo di comparirgli Giano innanzi tra un
                    torrente di luce, che irradiò tutta la casa, e lo riempì di terrore, così gli fa
                    raccontare la sua istoria&#xA0;—&#xA0;Giù, Vate operoso, il timore&#xA0;; odi le
                    mie voci, ed apprendi da me stesso ciò, che desideri sapere. Caosse era il mio
                    nome da gli antichi. Questo lucido aere, e questi tre corpi, che rimangono, il
                    fuoco, l’acqua, e la terra, non erano che un solo ammasso&#xA0;; e quando la
                    discordanza degli elementi, che lo componevano, ebbe fine, disciolte le parti di
                    questo ammonticchiamento, andarono ad occupare nuove sedi&#xA0;: in alto la
                    luce, più vicino a questa l’aere, in mezzo la terra ed il mare. Io allora, che
                    era stato un globo, ed un’informe mole, presi aspetto e forme degne di un Dio.
                    Ora parimenti, poichè non è sì grande la nota della mia confusa figura, in me
                    sembra lo stesso ciò che è d’avanti e ciò ch’è di dietro. Ecco la cagione della
                    mia forma, che tu desideri sapere&#xA0;; e, conoscendo questa, non ignori del
                    pari quale sia il mio ufficio. Tutto ciò, che vedi da ogni lato, il Cielo, il
                    mare, le nubi, la terra, tutto è chiuso ed aperto della mia mano. Presso di me
                    solo è la custodia del mondo per quanto è grande, ed a me si appartiene
                    solamente di ravvolgere i cardini. Quando mi è a talento di far risorgere la
                    pace tra le rappacificate abitazioni, essa libera si vede camminare per vie
                    sicure. Di letiforo sangue verrà rimescolato tutto l’orbe, se gli uomini
                    infieriti non si rattengono dalla guerra. Vna alle Ore io presiedo alle porte
                    del Cielo, e l’aere va e viene per mio comando. Per questo porto il nome di
                    Giano, e quando il sacerdote impone la focaccia, e porge farro misto al sole,
                    allora ricambierai il mio nome&#xA0;: poichè sul labbro di colui, che sacrifica
                    ora per me risuona il nome di Petulcio, ora di Clusio<note n="(1)"
                        place="bottom">Giano è detto Patulcio, che può derivare da <hi rend="i"
                            >patet, aprire</hi>, e <hi rend="i">Clusio</hi>, da <hi rend="i"
                            >Claudere</hi>, chiudere, ossia dall’aprirsi le porte del suo tempio in
                        guerra, e dal chiudersi in tempo di pace.</note>. Vale a dire quella rude
                    antichità volle con alterno nome significare le mie diverse vicende. Ti ho fatto
                    noto il mio potere&#xA0;; ora apprendi la cagione della mia figura. Già tu pure
                    in qualche parte conosci ancora questa&#xA0;: ciascuna parte e di quà e di là ha
                    due facciate, tra le quali l’una ha le mire al popolo, l’altra al lare. E come
                    tra voi il portinalo sedendo presso le prime soglie del tetto vede lo entrare, e
                    lo uscire. cosi lo portinaio del Cielo gardo l’Oriente e
                    l’Occidente.&#xA0;—&#xA0;Da queste poche parole del cantore de’<hi rend="i"
                        >Fasti romani</hi> chi è colui, che sì perduto d’intelletto non vede di
                    esser tutta un’allegoria la favola di Giano&#xA0;? chi non vede essere egli non
                    un principe <pb n="60" xml:id="p60"/>del Lazio, ma un segno celeste, che deve
                    trovarsi alla testa, e nello istante, che il sole incomincia l’apparente giro
                    dei cieli, quando egli apre il cammino del tempo, che circola nello
                    Zodiaco&#xA0;?</p>
                <p>68. Ma per venir meglio a’particolari su la interpetrazione di questo milo,
                    aggiungiamo, voltandole nella nostra favella, le parole di
                    Macrobio&#xA0;—&#xA0;Sonovi, ei dice<note n="(1)" place="bottom"><hi rend="sc"
                            >Macrobii</hi>, <hi rend="i">Saturnalium</hi> IX.</note>, taluni, che
                    vogliono esser Giano lo stesso che il sole e Diana, e che rappresentasi bifronte
                    come padrone dell’una e dell’altra parte del Cielo, schiudendo il giorno col
                    sorgere, e col suo tramonto dandogli termine&#xA0;; e solevasi prima di ogni
                    altro invocare quando si celebravano sacri riti qualche Dio, onde per lui si
                    desse l’accesso a quel Nume, cui sacrificavasi, come se egli trasmettesse per le
                    sue porte a gli Dei le preci dei supplicanti. Perciò sovente i simulacri di lui
                    si rappresentavano tenendo con la destra il numero 300, e con la sinistra il 65,
                    per dimostrare il numero dei giorni componenti il corso dell’anno, maggiore
                    indizio del potere del sole&#xA0;—&#xA0;Altri vogliono essere Giano non altro
                    che il mondo, ossia il Cielo, e di essere così denominato <hi rend="i">ab
                        eundo</hi>&#xA0;; poichè il mondo va sempre movenlosi con ravvolgersi in
                    giro, e con darsi principio da sè, ed in sè ritornare, onde Tullio riportato da
                        Cornificio<note n="(2)" place="bottom"><hi rend="sc">Cornifich</hi>, <hi
                            rend="i">Elimon</hi>, lib.&#xA0;III.</note>, vuole non Giano, ma Eano
                        <hi rend="i">ab cundo</hi> meglio essere denominato. E per questo i Fenici,
                    volendo porgere un immagine sensibile di Giano, lo rappresentavano sotto le
                    fattezze di un dragone, che spiegandosi in cerchio morde la sua istessa coda,
                    onde far comprendere, che il mondo e si sostiene da sè stesso, ed in sè stesso
                    si ravvolge&#xA0;—&#xA0;molti tempii inaugurati a lui dagli antichi romani ora
                    erano un rappresentato di Giano Bifronte, ed ora di Giano Quadrifronte, ossia di
                    quattro facce. I tempii di Giano Quadrifronte portavano quattro lati eguali con
                    una sola porta, e tre finestre per ciascun ato. Co’quattro lati, e le quattro
                    porte si volevano indicare le quattro stagioni dell’anno, e con le tre finestre
                    di ciascun lato i re mesi di ogni stagione. E Varrone come rapporta
                        Macrobio<note n="(3)" place="bottom"><p><hi rend="i">Ianus inter primos vel
                                lares vel reges civilium artium fuit cultor, viamque feram atque
                                immitam&#xA0;; dicitur immutasse. Unde bifrontem fingunt eum, quod
                                aliam ex alia faciem, rationemqee accomodaverit vitae</hi>.</p>
                        <p>Plutarchi <hi rend="i">de vita Numae</hi>.</p></note> vuole che a lui si
                    erano innalzati dodici altari, per dare una simbolica dei dodici mesi
                    dell’anno.</p>
                <p>69. <hi rend="sc">La Sfinge</hi>&#xA0;—&#xA0;Qui giova dir poche parole intorno
                    alla Sfinge Cadmea, che fu dipinta da’poeti avere il corpo di cane, il capo ed
                    il volto di donzella, le ali di uccello e voce umana. Questo mostro, <pb n="61"
                        xml:id="p61"/>così nato nella immaginazione de’poeti, vivendo tra monti
                    proponeva alcuni enigmi, uccidendo coloro, che non sapevanli interpetrare, fino
                    a quando indovinata da Edipo, gittossi giù da un monte e finì di vivere. La
                    interpetrazione di questa favola è tutta istorica.&#xA0;—&#xA0;Cadmo
                    impatronitosi del regno di Dracone, si impatronì ancora della sorella di lui
                    chiamata Armonia, e menolla a seconda consorte, Sfinge una delle Amazoni, prima
                    consorte di Cadmo, dolente di queste nozze, sottratti dall’ossequio di lui non
                    pochi cittadini, ricoverossi nel monte delle Sfingi, sfidando a guerra il suo
                    consorte, tendendo di giorno in giorno molte insidie, che con altro nome dicono
                    enigmi, opprimendo non pochi de’Tebani. Cadmo promise largo prezzo a chi avrebbe
                    morto siffatta Sfinge&#xA0;—&#xA0;Edipo lo uccise.</p>
                <p>70. <hi rend="sc">Pane</hi>&#xA0;—&#xA0;Pane era una divinità boschereccia, e
                    rappresentavasi nella parte superiore di uomo, e nella inferiore irio e sotto le
                    sembianze di caprone. Era questa una simbolica escogitata da gli antichi, onde
                    personificare la natura, tutto l’universo, designando con la parte inferiore la
                    natura selvaggia, aspra, ispida, dumosa, con l’altra l’uomo, l’aria, l’etere. Fu
                    creduto abitar le selve e luoghi deserti, per esprimere l’unità di natura&#xA0;;
                    perciocchè la natura, l’universo è uno, ed unigenito. Si diceva vestire una
                    veste di pardo bella e screziata di varii colori, per significare la moltiplice
                    la variata bellezza, ed i diversi colori delle cose. Creduto custode degli orti
                    e delle viti gli si poneva in mano una falce, gli si cingeva il seno di ogni
                    specie di frutti, indicandosi con la falce esser della natura generar le cose e
                    distruggerle, e distrutte riprodurle&#xA0;—&#xA0;co’frutti, la varietà de’frutti
                    istessi, che nascondonsi nel seno della terra, e di tempo in tempo vengon
                    prodotti. Si finse esser lascivo, e di inseguire le minfe de’boschi, vera
                    simbolica per indicare la commistione di tanti semi, onde sorge il regno
                    vegetabile ed animale, e tante esalazioni ed umori che vengono dalla terra e
                    dalle acque per ravvivare la natura istessa. Si disse di produrre terrori
                    panici, ossia terrori che sembra di nascere senza cagione, che vengono o dallo
                    stormire delle frondi degli alberi, o dall’agitamento delle selve, senza esser
                    mosse da vento, o da altri improvvisi suoni dagli antri e dalle voragini della
                    terra, onde vengono atterriti gli armenti e le greggi, per indicare non pochi
                    commovimenti e fremiti di natura, che sembrano inaspettati ed improvvisi, perchè
                    non se ne conosce la cagione. Pane, per dir tutto in una parola, era considerato
                    come un demone, come l’anima del mondo, per indicare il mirabile potere di
                    natura, che subordinata alla Causa Prima, al Sommo Creatore delle cose, tutto
                    genera, tutto alimenta, tutto provvede, tutto distribuisce, tutto pone in equa
                    lance, onde sorge l’estetica, cioè il sublime ed il bello dell’universo.</p>
                <p><pb n="62" xml:id="p62"/>71. Son queste le poche nozioni, che ho saputo dare
                    intorno alla simbolica, ed ai miti etorodossi, e non ho fatto che aprire le
                    prime tracce a questo studio filologico intentato, per quanto io mi sappia, e
                    vergine ancora, sperando di sorgere queste mie brevi parole ad altri di più alta
                    intellettiva e di miglior fortuna di incitamento, onde far tutto quello che i
                    miei studii e la mia fortuna non mi han permesso di fare.</p>
                <trailer rend="center">FINE.</trailer>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
